[{"url": "https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/oktoberfest-so-hilft-der-safe-space-frauen-die-in-not-geraten-sind-a-d7ffb78e-b164-428e-ba5c-691d6e8e3853", "main_text": "Safe Space auf der Wiesn \u00bbWir begleiten die Frauen die ganze Nacht\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. SPIEGEL: Frau Gottl\u00f6ber, Sie und Ihr Team sind seit knapp zwei Wochen auf der Wiesn im Einsatz. Warum kommen Frauen zum Safe Space? Gottl\u00f6ber: Oft kommen Frauen zu uns, die ihre Freunde verloren haben, denen das Handy oder die Handtasche geklaut wurde. Dann nimmt die Polizei zwar eine Anzeige auf, aber die Frau wei\u00df danach noch nicht, wie sie nach Hause kommt. Am schwierigsten ist es f\u00fcr die Touristinnen, die kein Deutsch sprechen und sich hier nicht auskennen. SPIEGEL: Schon das Fest ist gigantisch. Gottl\u00f6ber: Bevor die Frauen zu uns kommen, sind sie manchmal drei, vier Stunden \u00fcber das Gel\u00e4nde gelaufen, um ihre Freunde wiederzufinden. Aber das ist auf der Wiesn schier unm\u00f6glich, so gro\u00df ist das Gel\u00e4nde. Wenn wir sie fragen, in welchem Zelt sie waren, antworten einige von ihnen: \u00bbIn the big one\u00ab. Sie k\u00f6nnen nicht einsch\u00e4tzen, welche Ausma\u00dfe dieses Fest hat. Sie bekommen schnell Panik. Und: Nach zwei Ma\u00df denkt man auch nicht mehr klar. F\u00fcr uns beginnt dann die Detektivinnen-Arbeit. SPIEGEL: Das hei\u00dft? Gottl\u00f6ber: Wir beginnen zu fragen: \u00bbWei\u00dft du ungef\u00e4hr, wo dein Hotel war? Woran erinnerst du dich?\u00ab Wir hatten mal eine \u00e4ltere Touristin hier, die ihre Tochter verloren hatte. Die Tochter hatte das Handy ihrer Mutter, die beiden konnten sich nicht anrufen. Die \u00e4ltere Frau sagte, sie wisse nur noch, dass das Hotel eine Krone im Logo hatte und gegen\u00fcber von einem Autohaus war. Ich telefoniere dann schon mal 50 Hotels ab. In diesem Fall war ich sogar erfolgreich. Die Mitarbeitenden sind oft sehr freundlich und helfen weiter, auch wenn das vielleicht gegen den Datenschutz verst\u00f6\u00dft. SPIEGEL: Und wenn die Betroffenen kein Hotel gebucht haben? Gottl\u00f6ber: Bei Airbnb-Wohnungen wird es schwierig, die sind unsere Endgegner. Die finden wir viel schwerer. Einmal hatten wir eine Kanadierin hier, ihr Mann hatte eine Wohnung \u00fcber das Portal gebucht. Die Frau hatte ihn verloren und kannte die Adresse nicht. Sie wusste aber, dass die Tochter Zugang zum Mailaccount ihres Vaters hat. Dann haben wir die Tochter in Kanada aus dem Bett geklingelt und sie hat tats\u00e4chlich die Adresse herausgefunden. SPIEGEL: Wie kommen die Frauen dann zu ihrer Unterkunft? Gottl\u00f6ber: Wir schauen, ob sie in der Lage sind, selbst hinzufahren. Dank eines M\u00fcnchner Taxiunternehmens k\u00f6nnen wir Frauen, die gar kein Geld mehr haben, sogar kostenlos mit dem Taxi nach Hause schicken. K\u00f6nnen die Frauen nicht allein aufbrechen oder wissen nicht, ob ihre Freunde schon in der Wohnung sind, fahren wir sie selbst hin. Wenn niemand da ist, nehmen wir die Frauen eben wieder mit zur\u00fcck. SPIEGEL: Wie oft werden bei Ihnen F\u00e4llen von sexualisierter oder Partnerschaftsgewalt auf der Wiesn gemeldet? Gottl\u00f6ber: Wir hatten in diesem Jahr in der ersten Woche bislang neun F\u00e4lle sexualisierter Gewalt und drei F\u00e4lle von Partnerschaftsgewalt. SPIEGEL: Wie helfen Sie diesen Frauen? Gottl\u00f6ber: Wir versuchen zuerst einmal, die Frau zu beruhigen und fragen sie, was sie tun m\u00f6chte. Es ist wichtig, dass sie sich bei uns sicher f\u00fchlt. Alles, was sie uns erz\u00e4hlt, behandeln wir vertraulich. Wir beraten sie, wie sie Anzeige erstatten kann, wie Spuren gesichert werden. Aber wir dr\u00e4ngen sie nicht dazu. Sobald die Polizei davon wei\u00df, muss sie ermitteln. Wir begleiten die Frauen die ganze Nacht, wenn sie das m\u00f6chten \u2013 auch zur Polizei und ins Krankenhaus. Das kommt aber selten vor. SPIEGEL: Wie gehen Sie damit um? Gottl\u00f6ber: Das ist f\u00fcr uns schwer auszuhalten. Oft l\u00e4sst uns das ratlos zur\u00fcck. Einmal kam eine Frau zu uns, die wirklich schwer verletzt war. Wir haben schnell gesp\u00fcrt, dass ihr das nicht zum ersten Mal passiert ist. Das merken wir daran, dass sich Frauen oft f\u00fcr das Verhalten ihres Partners entschuldigen. Wir erkl\u00e4ren den Frauen, dass so ein Verhalten nicht in Ordnung ist. Oft lassen sich solche F\u00e4lle nat\u00fcrlich nicht an einem Abend l\u00f6sen. Finanzielle Abh\u00e4ngigkeiten oder gemeinsame Kinder erschweren es den Frauen, sich aus so einer Situation zu befreien. SPIEGEL: Den Safe Space gibt es nur w\u00e4hrend des Oktoberfests. Wie k\u00f6nnen Sie den Frauen dar\u00fcber hinaus helfen? Gottl\u00f6ber: Bei ausl\u00e4ndischen Touristinnen k\u00f6nnen wir nur hoffen, dass noch Freunde oder Verwandte mit nach Deutschland gekommen sind, die helfen k\u00f6nnen. Aber wir bieten auch eine Nachsorge an, vermitteln an weitere Hilfestellen, etwa den Frauennotruf M\u00fcnchen. SPIEGEL: Seit der Gr\u00fcndung des Safe Space vor 21 Jahren hat sich die Zahl der Beratungen von 28 auf 320 im vergangenen Jahr erh\u00f6ht. Woran liegt dieser enorme Anstieg? Gottl\u00f6ber: Wir gehen nicht davon aus, dass es tats\u00e4chlich mehr \u00dcbergriffe gibt. Vielmehr ist das Angebot des Safe Space bekannter geworden. Viele Frauen kommen zu uns, weil sie die Werbung in U-Bahnen, sozialen Medien oder Schulen gesehen haben. Auch die Zusammenarbeit mit der Polizei, den Standl-Betreibern, dem M\u00fcnchner Rettungsdienst und den Wirtinnen hat sich intensiviert. SPIEGEL: Was sind die h\u00e4ufigsten Verletzungen auf der Wiesn? Gottl\u00f6ber: Ein Ma\u00dfkrug, der auf den Kopf geschlagen wird, ist wohl mit das Schlimmste, was passieren kann. Solche Schl\u00e4gereien kommen leider immer wieder vor. Aber die Wiesn-Besucher verletzen sich auch, weil sie st\u00fcrzen oder von der Bank fallen. Zwischen Donnerstag und Sonntag passiert mehr als an den anderen Tagen. Bei schlechtem Wetter ebenso. Die Zelte sind voll, niemand kommt mehr rein, die Stimmung ist gereizt. Bei sch\u00f6nem Wetter und guter Stimmung im Biergarten l\u00e4uft alles entspannter ab. SPIEGEL: Hat sich die Art der Vorf\u00e4lle in den vergangenen Jahren ver\u00e4ndert? Inzwischen wird viel \u00fcber das sogenannte Upskirting berichtet \u2013 wenn M\u00e4nner Frauen unter den Rock filmen. Gottl\u00f6ber: Das bekommen die Frauen ja nicht unbedingt mit \u2013 ebenso wenig, wenn jemand unter der Toilettent\u00fcr hindurch filmt. Da landen wirklich nur sehr wenige F\u00e4lle bei uns. K.-o.-Tropfen sind in diesem Jahr leider auch wieder Thema. Es ist erschreckend, dass Frauen berichten, sie seien bis zu einem bestimmten Moment v\u00f6llig klar im Kopf gewesen und dann sagen sie, es w\u00e4ren pl\u00f6tzlich alle Lichter ausgegangen. Wir raten Frauen deshalb, ihre Getr\u00e4nke immer im Blick zu behalten und vorsichtig zu sein. SPIEGEL: Hat sich in den vergangenen Jahren auch etwas zum Besseren ver\u00e4ndert? Gottl\u00f6ber: Das gesellschaftliche Bewusstsein hat sich ver\u00e4ndert. Vor zehn Jahren haben wir noch S\u00e4tze geh\u00f6rt wie: \u00bbWenn es dir nicht gef\u00e4llt, dass dir jemand an den Arsch fasst, darfst du nicht auf die Wiesn gehen.\u00ab Das hat sich zum Gl\u00fcck auch durch die Gesetzes\u00e4nderung vor drei Jahren verbessert. Au\u00dferdem sind die Beamten vor Ort sehr aufmerksam und unterst\u00fctzend. Im vergangenen Jahr hat eine Frau, die zu uns kam, einen Grabscher angezeigt. Durch die gute Video\u00fcberwachung konnte die Polizei den Mann ausfindig machen und festnehmen. So etwas ist nat\u00fcrlich toll.", "lead_text": "Upskirting, K.o.-Tropfen, Partnerschaftsgewalt und verlorene Freunde: Kristina Gottl\u00f6ber hilft Frauen, die auf der Wiesn in Not geraten sind. Manchmal f\u00e4hrt die Sozialp\u00e4dagogin auch mit ins Krankenhaus oder zur Polizei.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:40:52.081017", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/die-500-reichsten-deutschen-podcast-ueber-die-neue-reichstenliste-des-manager-magazins-a-bf8006ff-bb8c-4321-ac8d-878759afc6e4", "main_text": "Podcast \u201eDie reichsten Deutschen\u201c Wo kommen all die Milliard\u00e4re her? Verm\u00f6gen bedeutet Macht \u2013 auch in einer Demokratie. Eine Gesellschaft muss ihre Hochverm\u00f6genden kennen, auch um sie kontrollieren zu k\u00f6nnen. Deshalb sorgt das manager magazin f\u00fcr Transparenz und ver\u00f6ffentlicht seit mehr als zwei Jahrzehnten jedes Jahr die Liste der reichsten Deutschen. Wer sind diese Hochverm\u00f6genden, die mit ihren Verm\u00f6gen gro\u00dfen Einfluss haben auf Millionen Jobs, ganze Branchen und infolgedessen die Zukunft des Landes? Wie sind sie \u00fcberhaupt so reich geworden? Und wie nutzen sie ihre Macht? Ganz vorn mit einem Verm\u00f6gen von knapp 44 Milliarden Euro steht in diesem Jahr wieder Dieter Schwarz (85), Discountk\u00f6nig und Spiritus Rector des Handelsreichs rund um Lidl und Kaufland. Auf Platz 2 abgerutscht sind die Geschwister Susanne Klatten (62) und Stefan Quandt (58). Die Gro\u00dfaktion\u00e4re von BMW litten in den vergangenen Monaten unter dem sinkenden Aktienkurs des Autobauers. Platz 3 behauptete die Darmst\u00e4dter Chemie- und Pharmasippe Merck mit knapp 34 Milliarden Euro. Wer sind die reichsten Deutschen? Simone Salden und Christoph Ne\u00dfh\u00f6ver gehen im Podcast auf die Spur der SuperreichenFoto: Lena Woehler / manager magazin Besonderer Trend in diesem Jahr ist die Verj\u00fcngung der gro\u00dfen heimischen Verm\u00f6gen. Die Generation der Unternehmerinnen und Unternehmer, die die Firmen ihrer Familien in den vergangenen Jahrzehnten zu neuen H\u00f6hen f\u00fchrten, zieht sich Zug um Zug zur\u00fcck. Ihre Erbinnen und Erben treten in ihre Fu\u00dfstapfen \u2013 ob bei Klatten, Viessmann, Mohn, Deichmann, Ro\u00dfmann oder Sixt. Die Jungen m\u00fcssen sich nicht nur am Lebenswerk ihrer Eltern messen lassen. Sie m\u00fcssen sich auch auf eine hitzige gesellschaftliche Debatte \u00fcber die Verteilung des Reichtums im Land gefasst machen. Denn trotz Wirtschaftsflaute gab es im Land noch nie mehr Milliard\u00e4rinnen und Milliard\u00e4re als heute. In drei Sonderfolgen des Podcasts \u00bbDas Thema\u00ab nimmt Sie das manager magazin mit auf eine Reise auf den Spuren der Superreichen. Stellv. Chefredakteurin Simone Salden und Redakteur Christoph Ne\u00dfh\u00f6ver erkl\u00e4ren, woher das Verm\u00f6gen stammt \u2013 und wohin es geht. Sie k\u00f6nnen den Podcast \u00fcber manager-magazin.de sowie auf Spotify , Apple , Deezer und bei Google abonnieren.", "lead_text": "Die deutsche Wirtschaft stagniert, aber es gibt so viele Milliard\u00e4re wie nie im Land: Wie das zusammenpasst und welche Debatten auf die heimischen Hochverm\u00f6genden zukommen, diskutieren wir in einer Spezialausgabe unseres w\u00f6chentlichen Podcasts.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:40:54.509412", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-ein-mit-stacheldraht-umgebenes-umerziehungslager-a-310a929a-782c-44b4-8d07-0ca48d022921", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbEin mit Stacheldraht umgebenes Umerziehungslager\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Siegfried Wittenburg, 1952 in Rostock-Warnem\u00fcnde geboren, ist Fotograf und Autor. Der gelernte Funkmechaniker dokumentierte in den Achtzigerjahren vor allem den Alltag im Norden der DDR \u2013 ungesch\u00f6nt, weswegen er immer wieder in Konflikte mit dem Regime geriet und unter Repressalien litt. Nach bald 35 Jahren erlebter Freiheit, Demokratie, Selbstbestimmung, Rechtstaatlichkeit und Menschenw\u00fcrde \u2013 ja, das erlebe ich, lebe es selbst und kann es leben \u2013 war die DDR f\u00fcr mich ein zeitweilig existierender Staat, der, f\u00fcr viele Nachgeborene kaum vorstellbar, ein mit Stacheldraht, Mineng\u00fcrteln und Mauern umgebenes Umerziehungslager war. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Mein Land ist dagegen Mecklenburg, heute ein Teil Mecklenburg-Vorpommerns. Mecklenburger erlebten die D\u00e4nen, die Schweden, Napoleon, den Adel, die Weimarer Republik, die Nationalsozialisten und 40 Jahre die SED. Letztere berief sich auf Karl Marx : \u00bbEs ist nicht das Bewusstsein der Menschen, das ihr Sein, sondern umgekehrt ihr gesellschaftliches Sein, das ihr Bewusstsein bestimmt.\u00ab Das Individuum, als das ich geboren wurde, sollte angeblich als \u00bbneuer Mensch\u00ab im Kollektiv aufgehen. Lenin spielte ebenfalls eine Rolle, Stalin auch, doch der starb w\u00e4hrend meines ersten Lebensjahrs, was einen Aufstand ausl\u00f6ste. Der wurde von sowjetischen Panzern niedergewalzt. \u00bbErz\u00e4hle blo\u00df nicht in der Schule, wor\u00fcber wir zu Hause sprechen\u00ab, sch\u00e4rfte mir meine Mutter ein. \u00bbWarum nicht?\u00ab \u00bbDann kommen wir ins Zuchthaus.\u00ab Das musste etwas Schreckliches sein. Ich erlebte dank meiner Eltern eine sch\u00f6ne Kindheit an der Ostsee, lebte meine Jugend mit meinen Freunden und erlebte live die Musik der Klaus Renft Combo, bevor sie verboten wurde. Ich arbeitete im \u00bbvolkseigenen\u00ab Betrieb und erhielt viele sinnlose Auszeichnungen. Dort versuchten die staatlichen \u00bbErzieher\u00ab auf mich einzuwirken, allerdings nicht als Vorbilder. Ich schaute mir die Sowjetunion und die DDR an, pr\u00fcfte, ob die Parolen der SED auch stimmten. Sie stimmten nicht. Ich las viele B\u00fccher, auch verbotene, und begann mit der fotografischen Darstellung des Alltags in der Deutschen \u00bbDemokratischen\u00ab \u00bbRepublik\u00ab. Dabei stellte ich fest: Zwei Worte im Namen des Staates sind gelogen. Trotzdem habe ich auch sch\u00f6ne Erlebnisse. Es machte mich gl\u00fccklich, junge Menschen mit Erfolg zu freien B\u00fcrgern heranzubilden. So wurde mein Leben in der DDR ein Drahtseilakt, und ich denke oft an die aufrechten Menschen, die ohne Netz abgest\u00fcrzt sind.", "lead_text": "Als Fotograf dokumentierte Siegfried Wittenburg den Alltag in der DDR. Sein Leben im sozialistischen Deutschland ist ihm als Drahtseilakt in Erinnerung geblieben.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:40:57.350684", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-der-staat-rettete-mich-mit-einem-stipendium-a-83ec6435-109f-4d8d-ac07-69701cadfec8", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbDer Staat rettete mich mit einem Stipendium\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Die Nacht des Berliner Mauerfalls war f\u00fcr Christina Kanyarukiga (geboren 1950) \u00bbdie traurigste in meinem Leben\u00ab. Alles, wof\u00fcr sie gestanden habe, war \u00bbpl\u00f6tzlich vorbei\u00ab. Die Lehrerin, die sp\u00e4ter in Leipzig promovierte, arbeitete als \u00bbIM Swantje\u00ab von 1976 bis 1988 f\u00fcr die Stasi, lange auch aus der BRD. Sie war Honorarkraft an der Uni Gie\u00dfen, und die Stasi war hocherfreut, dass sie als Praktikantin auch aus dem ZDF berichten konnte. Nach der Wende arbeitete sie als Trainerin f\u00fcr die Stiftung Berufliche Bildung in Hamburg. Ich bin aufgewachsen in Mecklenburg an der polnischen Grenze. Mein Vater war dort als Berufssoldat der Volksarmee stationiert. F\u00fcr uns Kinder der Garnison war es ein Paradies, wir hatten alle Freiheiten der Welt. Wir spielten auf dem Gel\u00e4nde der Armee, ja sogar mit \u00dcbungsger\u00e4ten der Soldaten. Mein Vater hatte als 17-J\u00e4hriger im Zweiten Weltkrieg gek\u00e4mpft und sich geschworen: Nie wieder Krieg! Er hat mir diese Haltung vermittelt. Mein Ideal von der DDR war das eines friedlichen, sozial gerechten Staates. Ich war das \u00e4lteste von sechs Kindern. Meine Mutter hatte nicht vor, dass ich Abitur mache. Am Ende rettete mich der Staat mit einem Stipendium. Ich war dankbar und wollte etwas zur\u00fcckzugeben. Mit 19 trat ich in die SED ein, die Sozialistische Einheitspartei. Ich z\u00f6gerte auch nicht, f\u00fcr die Staatssicherheit (Stasi) zu arbeiten. Ich sollte zun\u00e4chst Mitstreiter f\u00fcr Frieden und Sicherheit organisieren, etwa in linken Jugendgruppen, die zu Besuch in der DDR waren. Ich w\u00e4re nie bereit gewesen, auszusp\u00e4hen, ob mein Nachbar fremdgeht. Leider wird heute alles auf dieses Primitive reduziert. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Ich war eine unbequeme Mitarbeiterin f\u00fcr meine F\u00fchrungsoffiziere. Zum Beispiel habe ich nie verstanden, warum die DDR so zerst\u00f6rerisch mit ihren Ausreisewilligen umging. Dass ich so etwas kritisieren konnte, ohne sofort verhaftet zu werden, glauben mir Westdeutsche nie. Das st\u00f6rt mich. Wir hatten sehr, sehr viele Diskussionen. Sie haben leider nichts bewirkt. Aber es gab sie. In den ersten Jahren nach der Wiedervereinigung konnte ich mir keine Berichte \u00fcber die DDR angucken. Die waren voller Klischees und Verunglimpfungen. Der Dramatiker Heiner M\u00fcller hat mal gesagt: Eine Leiche kann sich nicht wehren. Und genauso war es auch. Das hat sich gewandelt. Die Berichterstattung ist differenzierter geworden, auch sensibler. Es wird viel genauer auf die Menschen geguckt und was mit ihnen nach der Wende passierte. Etwa dass Betriebe demontiert wurden, die lebensf\u00e4hig gewesen w\u00e4ren. Was sich heute im Osten entwickelt, ist katastrophal. Ich verstehe meine eigenen Landsleute nicht mehr. Dieser Hass, diese unglaubliche Wut gegen alles, was fremd erscheint. Diejenigen, die damals nach Freiheit geschrien haben, haben doch l\u00e4ngst alle Freiheiten der Welt. Sie m\u00fcssten begreifen, dass die Welt bunt ist und bunt bleiben wird. Sie leiden auch keine Not. Sie haben Angst, noch einmal aus der Bahn geworfen zu werden wie nach 1989. Aber Angst ist kein guter Ratgeber. Mit vielen kann ich gar nicht mehr sprechen.", "lead_text": "Christina Kanyarukiga lie\u00df sich von der Stasi als Spitzel in die Bundesrepublik einschleusen. An die DDR erinnert sie sich auch mit Dankbarkeit.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:40:59.566173", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-mehr-runder-tisch-haette-uns-allen-gutgetan-a-8c03c660-f074-4dfd-b844-ab1077151d8c", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbMehr runder Tisch h\u00e4tte uns allen gutgetan\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Inka Bause wurde 1968 in Leipzig als Tochter des in der DDR popul\u00e4ren Schlager- und Pop-Komponisten Arndt Bause geboren. In der Grundschule lernte sie Geige, sp\u00e4ter wurde sie Mitglied im Orchester, studierte Gesang an der renommierten Musikhochschule \u00bbHanns Eisler\u00ab in Berlin. Bekannt wurde Inka Bause als Moderatorin im vereinten Deutschland. Zur Wende, f\u00fcr mich am 9. November 1989, war ich 20 Jahre alt und als S\u00e4ngerin auf Tournee. Ich hatte Wochen zuvor die Resolution der Rockmusiker f\u00fcr mehr Dialog und Reformen unterschrieben und in die besorgten Augen meines Vaters geschaut, der sagte: \u00bbDu hast doch alles noch vor dir, was ist, wenn die Russen kommen und du Berufsverbot bekommst?\u00ab. Es sollte anders kommen. Ganz anders und zu schnell. Wie ich damals schon fand. Mehr runder Tisch h\u00e4tte uns allen gutgetan. Mehr zuh\u00f6ren, mehr nachdenken. Ich war ja jung und h\u00e4tte die Zeit daf\u00fcr gehabt. Viele eben nicht, was ich verstehe. Ich kam aus einem Wolkenkuckucksheim, aus Berlin. Hatte einen wohlhabenden, ber\u00fchmten Vater, war selbst ein Teeniestar. Ich kam eben nicht aus Bitterfeld , mit einem Parteisekret\u00e4r in meinem Betrieb, der mich jeden Tag schikanierte. Was ist nun geblieben? In den letzten 35 Jahren wurden viele Fehler gemacht. Leidtragende sind wir alle. Nur konnten die meisten Ossis das im Gegensatz zum Westen eben nicht abfedern. Es gab kein famili\u00e4res Fundament des Abgesichertseins, keine Lebensversicherungen der Eltern, kein Haus der Gro\u00dfeltern, nichts Angespartes, null Aktien, keine Betriebsrenten. Nach der Wende gab es f\u00fcr viele von uns blo\u00df die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme, sp\u00e4ter den Ein-Euro-Job. Viele Studienabschl\u00fcsse, Qualifikationen von einem Tag auf den anderen nichts mehr wert. Viele haben nie mehr den Anschluss geschafft. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Klar, heute gibt es neue Stra\u00dfen, neue Hotels, neue Einkaufscenter, neue Urlaubsziele. Aber auch: Traurigkeit \u00fcber das Desinteresse vieler an unseren Biografien. Die Skepsis gegen\u00fcber denen, die regieren, und vielerorts Resignation. Das Gef\u00fchl bei vielen, dass ihr Land doch nicht mehr gewesen sei, als der Ort, wo weitere Filialen von Aldi und McDonald\u2019s Umsatz machen k\u00f6nnen. Mich trifft das nicht, da ich erfolgreich bin und abgesichert? Na ja. Meine letzte Diskussion von West zu Ost ist erst Monate her. \u00bbWarum habt ihr nicht, warum seid ihr nicht \u2026\u00ab R\u00fcffel habe ich von meinem Gespr\u00e4chspartner aus dem Westen eingesteckt. Meine Meinung wurde nicht geh\u00f6rt. Jetzt ist es ruhiger geworden mit den unterschwelligen Anfeindungen und Geringsch\u00e4tzungen uns gegen\u00fcber. Zu gro\u00df ist der Schock \u00fcber die Wahlergebnisse im Osten und die vielleicht damit einhergehende Unsicherheit, vielleicht doch zu denen zu geh\u00f6ren, die sich einen Dreck um unsere Gef\u00fchle geschert haben. Vielleicht merken wir jetzt endlich, dass wir wirklich ein Volk sind. Weil wir alle im selben Boot sitzen. Denn wir k\u00f6nnen alles haben, uns aber immer weniger leisten. Wir haben mehr Existenzangst, k\u00f6nnen die steigenden Mieten nicht mehr bezahlen, f\u00fchlen uns von den Politikern nicht geh\u00f6rt. Wir f\u00fchlen uns nicht mehr sicher, sorgen uns um den Klimawandel, die Kriege, unsere Demokratie. Wir alle sind verunsichert und \u00e4ngstlich und nicht mehr so reich und unbeschwert wie fr\u00fcher. Daraus wird vielleicht endlich nach 35 Jahren: Wir sind ein Volk und wir merken, dass wir viele Gemeinsamkeiten haben. Dass n\u00e4mlich nichts so wichtig ist wie Gesundheit, ein bezahlbares, sicheres, warmes Zuhause, genug zu essen, eine Arbeit, von der man leben kann, und Frieden. Und das alles, bis auf die Freiheit, hatten wir in der DDR.", "lead_text": "In der DDR war Schlagers\u00e4ngerin Inka Bause ein Teeniestar. Bei der Wende war sie 20 und vieles ging ihr zu schnell.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:02.077479", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/ddr-gruendung-vor-75-jahren-sie-ist-wieder-da-essay-von-anne-rabe-a-de8da6d6-a767-4744-a140-96d3d3dd0683", "main_text": "DDR-Gr\u00fcndung vor 75 Jahren Sie ist wieder da Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Manchmal denke ich an Margot Honecker. Es gibt Aufnahmen von ihr, wenige Jahre vor ihrem Tod: Sie st\u00f6\u00dft mit \u00bbGenossen\u00ab (ihre Wortwahl) in Chile auf den 60. Geburtstag der DDR an, beschw\u00f6rt den Aufstieg der Linkspartei und behauptet, es gebe anl\u00e4sslich des DDR-Geburtstags \u00fcberall in Deutschland Gruppen, die sich treffen w\u00fcrden, um sich an ihr sch\u00f6nes Leben in der DDR zu erinnern. Das Ganze mutete eher skurril an. Eine Gefahr ging von der gealterten Diktatorengattin und einstigen Ministerin f\u00fcr Volksbildung nicht mehr aus. Ich hielt es f\u00fcr h\u00f6chst unwahrscheinlich, dass Honeckers Fantasie von einer R\u00fcckkehr der DDR Wirklichkeit werden k\u00f6nnte. Ich irrte. In diesem Jahr w\u00e4re die DDR 75 Jahre alt geworden. Und pl\u00f6tzlich ist sie tats\u00e4chlich wieder da. In den gut drei\u00dfig Jahren nach dem Ende der DDR sind schon einige Ostalgiewellen durch das Land geschwappt. Zun\u00e4chst spielte sich das vor allem im Konsumbereich ab. Mit \u00bbOstprodukten\u00ab wie der Nusscreme Nudossi, Halloren-Kugeln oder Knusperflocken sollte die DDR wieder auferstehen. Bald darauf erlebten die Popul\u00e4rmusikhelden der sozialistischen Republik in Ostalgieshows ein Revival. Einst z\u00e4hneknirschend als Alternative zur westlichen Rockmusik aufgebaut, wurden ihre F\u00e4higkeiten nun zur eigentlichen K\u00f6nnerschaft erkl\u00e4rt. Schlie\u00dflich h\u00e4tte in der DDR nicht jeder einfach Musik machen d\u00fcrfen, wie es unsere Musiklehrerin meiner Klasse Ende der Neunzigerjahre erkl\u00e4rte, ganz so, als w\u00e4re es bei der staatlichen Pr\u00fcfung der K\u00fcnstler vor allem um musikalische Qualit\u00e4t gegangen, nicht etwa um politische Zuverl\u00e4ssigkeit. Logik der Eskalation Ein Jahr nach dem Hamas-Terror des 7. Oktober steht die Region am Rand eines gro\u00dfen Krieges. Israels Premier Benjamin Netanyahu weitet den Kampf gegen die Hisbollah im Libanon aus, und Iran attackierte Israel nun wieder direkt: Ist eine Katastrophe noch vermeidbar? Lesen Sie unsere Titelgeschichte, weitere Hintergr\u00fcnde und Analysen im digitalen SPIEGEL. In den Nullerjahren des neuen Jahrtausends brachten es schlie\u00dflich Kinokom\u00f6dien wie \u00bbSonnenallee\u00ab und \u00bbGoodbye, Lenin!\u00ab zu Kassenschlagern. Die Diktatur als Witz, der Alltag davon kaum tangiert und das Leben im Grunde so lustig, tragisch und romantisch wie \u00fcberall sonst auf der Welt. Ungef\u00e4hrlich und vor allem unpolitisch schien diese Sehnsucht nach der untergegangenen Welt. Nachvollziehbar auch. Wer erinnert sich nicht gern an seine Jugend, wer verkl\u00e4rt die Phase des Aufwachsens, der ersten Liebe, der ersten erwachsenen Freiheiten nicht zu einer Zeit, in der dieses oder jenes besser war, ehrlicher und echter? F\u00fcr den Fotografen gestellte Alltagsszene aus der DDR in den Siebzigerjahren: Sehnsucht nach der untergegangenen WeltFoto: Frank Sorge / IMAGO Niederschlagung des Volksaufstands in der DDR, 17. Juni 1953: Ein autorit\u00e4rer, nationalistischer und militaristischer StaatFoto: R\u00f6hnert / Keystone / picture alliance Doch was unpolitisch sein sollte, war es in Wirklichkeit nie. Das zeigt sich ausgerechnet in dem Jahr, in dem sich das Gr\u00fcndungsdatum der DDR, der 7. Oktober 1949, zum 75. Mal j\u00e4hrt. 2024 ist das Jahr eines Dammbruchs, der die politische Landschaft der Bundesrepublik nachhaltig ver\u00e4ndern k\u00f6nnte \u2013 und der sich vor allem auf dem Staatsgebiet der ehemaligen DDR abspielt. Zum ersten Mal wurde eine in Teilen rechtsextreme Partei in Th\u00fcringen zur st\u00e4rksten Kraft gew\u00e4hlt. Auch in Sachsen und Brandenburg w\u00e4hlte fast jeder Dritte die AfD. Hinzu kommen deutlich zweistellige Prozente f\u00fcr das BSW. In den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern haben autorit\u00e4re Kr\u00e4fte inzwischen den Charakter von Volksparteien. Und die DDR ist in den Wahlk\u00e4mpfen der vergangenen Jahre zur festen Bezugsgr\u00f6\u00dfe geworden. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Nostalgisch verkl\u00e4rter Sehnsuchtsort Bereits die rechtspopulistischen Pegida-M\u00e4rsche stellten mit ihren \u00bbMontagsdemonstrationen\u00ab eine direkte Verbindung zur Geschichte der friedlichen Revolution her. Die AfD eignete sich nun mit ihren Slogans \u00bbVollende die Wende\u00ab und \u00bbWende 2.0\u00ab das historische Erbe der B\u00fcrgerrechtsbewegung an. In dieser Erz\u00e4hlung wird die wiedervereinigte Bundesrepublik zu einer Nachfolgerin der DDR, die es nun endg\u00fcltig zu beseitigen gilt. Zugleich wird die DDR in den politischen Auseinandersetzungen unserer Zeit zum nostalgisch verkl\u00e4rten Sehnsuchtsort. Das scheint nur auf den ersten Blick ein Widerspruch zu sein. Die DDR war ein autorit\u00e4rer, nationalistischer und militaristischer Staat. Das ist von der Grundidee her gar nicht so weit weg von dem, was H\u00f6cke, Krah und Co. in ihren Reden und TikToks als Vision einer k\u00fcnftigen Gesellschaft umrei\u00dfen. W\u00e4hrend die Bundesrepublik sich in den Achtziger- und Neunzigerjahren l\u00e4ngst zu einer multikulturellen Gesellschaft entwickelt hatte, blieb die Bev\u00f6lkerung der DDR nahezu homogen wei\u00df und deutsch. Die DDR war ein Land, in dem es kaum Zuwanderung gab und in dem die wenigen Migranten ganz selbstverst\u00e4ndlich Menschen zweiter Klasse waren. Ein Land, in dem \u00bbdie gute alte Ordnung\u00ab herrschte, weil die Freiheit den Interessen des Gesellschaftskollektivs untergeordnet war, die vom Politb\u00fcro diktiert wurden. Diese \u00bbgute alte Ordnung\u00ab ist es, nach der sich viele Menschen in den \u00fcberfordernden Zeiten der Dauerkrisen zur\u00fccksehnen. Dass diese \u00bbgute alte Ordnung\u00ab bestenfalls ein enges Korsett war, in dem jeder einen ihm zugewiesenen Platz hatte, keinesfalls aber ein Ort der Gleichheit und Gerechtigkeit, wird gekonnt ausgeblendet. M\u00e4nner mit Trabant in Berlin, 1985: Auferstanden aus RuinenFoto: Frank Sorge / IMAGO Todesstreifen an der innerdeutschen Grenze zwischen Th\u00fcringen und Hessen, 1962: Die Zeit der \u00bbguten alten Ordnung\u00abFoto: Heinz-J\u00fcrgen G\u00f6ttert / dpa / picture alliance Eine \u00e4hnliche Verkl\u00e4rung der Vergangenheit gibt es auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, in denen autorit\u00e4re Kr\u00e4fte an Einfluss gewinnen. In Schweden, Frankreich oder England ist damit die Zeit vor den Migrationsbewegungen gemeint, welche die europ\u00e4ischen L\u00e4nder zu multikulturellen Gesellschaften machten, in denen Minderheiten mitsprechen wollen. Im Gegensatz zu Deutschland war die Zeit der \u00bbguten alten Ordnung\u00ab in den westeurop\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern jedoch eine Zeit gefestigter Demokratien. Dies k\u00f6nnte ein Grund sein, warum sich die deutschen Extremisten im Gegensatz zu ihren einstigen europ\u00e4ischen Partnern immer weiter radikalisieren. Und so wehen auf den Marktpl\u00e4tzen bei Wahlkampfveranstaltungen der Rechtsextremen ebenso wie bei den Friedensdemos des BSW-Milieus wieder Fahnen mit Hammer und Zirkel im \u00c4hrenkranz neben solchen der Russischen F\u00f6deration und Friedenstauben auf blauem Grund. Jugendliche gr\u00fcnden Simson-Clubs und bretterten im August gemeinsam mit dem Westdeutschen Bj\u00f6rn H\u00f6cke auf DDR-Mopeds \u00fcber die Landstra\u00dfen. Bei einem Ausw\u00e4rtsspiel des Drittligisten Energie Cottbus im September dieses Jahres trugen die als rechtsextrem bekannten Fangruppen der Ultras T-Shirts in NVA-Tarnfleck und M\u00fctzen, die den Stahlhelm der Nationalen Volksarmee symbolisieren. Das Emblem der DDR-Flagge auf der Brust, schwangen sie die DDR-Fahne im Fanblock. Der Sichtschutz, hinter dem sich Neonazis beim Gegenprotest zum diesj\u00e4hrigen Christopher Street Day in Halle an der Saale verschanzten, war eine \u00fcbergro\u00dfe Flagge der DDR. Auferstanden aus Ruinen Ost-, Ost-, Ostdeutschland, skandieren die Fans von Dynamo Dresden gern. Auferstanden aus Ruinen. So hatte sich Margot Honecker die R\u00fcckkehr der DDR wohl nicht vorgestellt. Denn hier enttarnt sich hier eine der gr\u00f6\u00dften Selbstl\u00fcgen der zweiten deutschen Diktatur: Der Anspruch, der einzige antifaschistische Staat auf deutschem Boden gewesen zu sein. Dieser Mythos kann nun endg\u00fcltig begraben werden. Dass ausgerechnet die neue faschistische Bewegung in Deutschland so selbstverst\u00e4ndlich auf die Symbole der sozialistischen Diktatur zur\u00fcckgreift, entbl\u00f6\u00dft unfreiwillig die historischen Verbindungen der autorit\u00e4ren Systeme. Private Alltagsszene aus der DDR, etwa 1960: F\u00fcr junge Ostdeutsche eine Projektionsfl\u00e4cheFoto: serienlicht / IMAGO FDJ-Aufmarsch in Karl-Marx-Stadt (heute Chemnitz), in den sp\u00e4ten Sechzigerjahren: Hang zum AutoritarismusFoto: Klaus Rose / IMAGO In den Neunziger- und Nullerjahren waren es vor allem die \u00bbEwiggestrigen\u00ab, die der untergegangenen Republik nachtrauerten und ihre politische Heimat in der von Gregor Gysi gef\u00fchrten PDS fanden. Doch die Annahme, dass diese Art der Diktaturverkl\u00e4rung aussterben w\u00fcrde, war falsch. Heute bringen auch junge Erwachsene und Jugendliche ihre Identit\u00e4t mit den Symbolen der sozialistischen Republik zum Ausdruck. Sie wurden nach dem Fall der Mauer oder sogar nach der Jahrtausendwende geboren. Was wissen diese jungen Menschen von der DDR? Und woher?, frage ich mich oft. Es gibt in der Aufarbeitung der SED-Diktatur ein seltsames Paradox. Keine Episode der deutschen Geschichte ist so gut dokumentiert wie diese 40 Jahre. Die Forschung verf\u00fcgt dank des sammelw\u00fctigen SED-Apparats mit seinem \u00fcberdimensionierten Geheimdienst \u00fcber hervorragende Quellen. Seit der Wiedervereinigung wurde sehr viel Geld in die Aufarbeitung gesteckt. Selbst im Jahr 34 nach dem Sturz der Mauer vergab allein der Berliner Beauftragte f\u00fcr die Aufarbeitung der SED-Diktatur 1,83 Millionen Euro an Projektmittelempf\u00e4nger. Dennoch scheinen es die Ergebnisse dieser Forschung kaum in die \u00f6ffentliche Debatte geschafft zu haben. Heute ist die DDR f\u00fcr viele junge Ostdeutsche eine Projektionsfl\u00e4che. Und als solche funktioniert sie deshalb so gut, weil das Wissen \u00fcber die tats\u00e4chliche DDR kaum vorhanden ist. Bereits 2012 kam eine Studie der Freien Universit\u00e4t Berlin zu erschreckenden Ergebnissen unter Sch\u00fclern in Ost und West. Der Studie zufolge konnten die etwa 5000 Befragten keine klaren Unterscheidungen zwischen Diktatur und Demokratie vornehmen. Nur etwa die H\u00e4lfte der Befragten bezeichnete den NS-Staat als Diktatur, bei der DDR war es sogar nur ein Drittel. Das wiedervereinigte Deutschland hielten nur etwa sechzig Prozent f\u00fcr eine Demokratie. Der Historiker und Publizist Ilko-Sascha Kowalczuk versucht in seinem k\u00fcrzlich erschienenen Buch \u00bbFreiheitsschock\u00ab, den Hang zum Autoritarismus in Ostdeutschland zu erkl\u00e4ren. Eindrucksvoll schildert er darin, wie schwer es ist, sich von den Zumutungen und Verformungen der Diktatur zu befreien. Die alten Narrative, Welterkl\u00e4rungen und Werteger\u00fcste wohnen und arbeiten selbst in jenen, die keine Opportunisten waren, denn niemand konnte der Propaganda entgehen, die von Kindesbeinen an auf jeden einwirkte. Au\u00dferdem stellt Kowalczuk fest, dass politische Bildung noch immer haupts\u00e4chlich am Abendbrottisch stattfindet. Wenn die Bereitschaft in den Familien f\u00fcr eine Auseinandersetzung mit der Vergangenheit nicht da ist, hilft auch kein Geschichtsunterricht, kein Demokratieworkshop. Ich erinnere mich gut an das Schweigen der Nachwendejahre. In meiner Kindheit in den Neunzigerjahren war die DDR eine Sammlung famili\u00e4rer Anekdoten. Die politische F\u00e4rbung dieser Geschichten hing von der Einstellung der jeweiligen Familie zur SED-Diktatur ab. In der Schule gab es f\u00fcr uns Wendekinder dazu kein Korrektiv. Unser Geschichtsunterricht endete mit jenem 7. Oktober 1949, dem Gr\u00fcndungstag der Deutschen Demokratischen Republik. Meine Generation m\u00fcsste jetzt mit den Kindern am Abendbrottisch \u00fcber die Geschichte der DDR reden. Doch ihr fehlen die Grundlagen daf\u00fcr. Tats\u00e4chlich gab es in den Jahren nach der Vereinigung der beiden deutschen Staaten gute Gr\u00fcnde, eine ehrliche Debatte \u00fcber die Pr\u00e4gungen der Diktatur zu vermeiden. Eine Mehrheit der Ostdeutschen hatte den schnellen Anschluss an die Bundesrepublik und vor allem die Einf\u00fchrung der D-Mark und der Marktwirtschaft gew\u00e4hlt. Das brachte eine gewaltige wirtschaftliche und gesellschaftliche Transformation mit sich, einen Kraftakt unter enormen Schmerzen, der bis heute Spuren in der ostdeutschen Gesellschaft hinterlassen hat. Caf\u00e9szene in Ost-Berlin, 1972: Niemand konnte der Propaganda entgehenFoto: Frank Sorge / IMAGO Polizisten in Ost-Berlin gehen am 7. Oktober 1989 gehen eine Demonstrantin vor: Zumutungen und Verformungen der DiktaturFoto: dpa / picture alliance Eine Gesellschaft, die sich gleichzeitig noch mit sich selbst besch\u00e4ftigt, h\u00e4tte das Vereinigungsprojekt wom\u00f6glich gef\u00e4hrdet. Und vielleicht h\u00e4tte eine ernsthafte Diskussion dar\u00fcber, wie eine freie und demokratische Gesellschaft zu gestalten ist, auch unangenehme Fragen an die Bundesrepublik aufgeworfen. Beispielhaft daf\u00fcr steht die Diskussion um die Unterlagen der Staatssicherheit. Die Mitarbeiter der Beh\u00f6rde begannen schon im November 1989 damit, die Akten zu vernichten. Auch die Bonner Regierung war nicht interessiert an dem Erhalt der Akten und daran, dass DDR-B\u00fcrger nachlesen k\u00f6nnten, welcher Nachbar, welche Tante, welcher gute Freund sie an die unterdr\u00fcckende Staatsmacht verraten hatte. Au\u00dferdem hatte die Staatssicherheit auch allerlei Material \u00fcber bundesrepublikanische Politiker gesammelt. Der Vereinigungsprozess sollte nicht von Streitereien \u00fcber die Vergangenheit gest\u00f6rt werden, erkl\u00e4rte Wolfgang Sch\u00e4uble, zur Zeit der Wende Innenminister, in einem Interview 2009. Deshalb habe er, ebenso wie der damalige Bundeskanzler Helmut Kohl, 1990 die Vernichtung aller Akten empfohlen. Als sich nach den Wahlen im M\u00e4rz 1990 eine Mehrheit der frei gew\u00e4hlten Volkskammerabgeordneten und die Aktivisten der B\u00fcrgerkomitees f\u00fcr einen Erhalt der Akten und ein Recht auf Einsicht aussprachen, gef\u00e4hrdete dies sogar den Einheitsvertrag. Der Rostocker Pfarrer und sp\u00e4tere Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck war es schlie\u00dflich, der in geheimen Verhandlungen in Bonn die Einrichtung einer eigenst\u00e4ndigen Beh\u00f6rde durchsetzte und daf\u00fcr sorgte, dass jeder B\u00fcrger seine Akten unverz\u00fcglich einsehen durfte. Ironischerweise hielten sich die DDR-B\u00fcrger mit Antr\u00e4gen zur\u00fcck. Bis heute haben nur etwa 3,5 Millionen Menschen einen Antrag auf Akteneinsicht gestellt. Die Sprengkraft der Aufarbeitung ist den meisten Menschen bewusst. Die Vermeidung einer gesellschaftlichen Debatte ist nachvollziehbar, vielleicht ist sie sogar das Geheimnis hinter der gelungenen Vereinigung. Doch folgenlos blieb sie nicht. Arbeitslager nach sowjetischem Vorbild Viele Opfer der DDR-Diktatur haben aufgrund des Schweigens noch immer keinen Platz in der Erinnerungskultur. Auf Lesungen und Veranstaltungen frage ich immer mal wieder ins Publikum, wer mit dem Begriff \u00bbJugendwerkhof\u00ab etwas anfangen kann oder wer in diesem Zusammenhang schon einmal von \u00bbTorgau\u00ab geh\u00f6rt hat. Die Reaktionen sind immer gleich, egal ob im Osten oder Westen. Nur wenige Zuschauer heben vorsichtig ihre Hand. Dabei geh\u00f6rt das System der Jugendwerkh\u00f6fe zu einem der dunkelsten Kapitel der DDR-Geschichte. Volksbildungsministerin Margot Honecker hatte diese Anstalten eingef\u00fchrt, um Kinder und Jugendliche, die sich nicht f\u00fcgten, wieder auf Spur zu bringen. Denn in der DDR hatte der Staat das Recht, in die Erziehung einzugreifen, wenn es den Eltern nicht gelang, ihre Kinder zu \u00bbsozialistischen Pers\u00f6nlichkeiten\u00ab zu erziehen. Die Band \u00bbCity\u00ab an der Sch\u00f6nhauser Allee in Berlin, 1977: Alternative zur westlichen RockmusikFoto: G\u00fcnter Gueffroy / ZB / picture alliance Jugendwerkhof Torgau im Jahr seiner Er\u00f6ffnung, 1964: Arbeitslager nach sowjetischem VorbildFoto: Bildstelle VFWD / ullstein bild Tats\u00e4chlich waren die Jugendwerkh\u00f6fe Arbeitslager nach sowjetischem Vorbild. Der schlimmste von ihnen war Torgau. Eine Folteranstalt, in der Jugendliche mit Zwangssport, harter k\u00f6rperlicher Arbeit und brutaler Gewalt gebrochen wurden. Torgau war so grausam, dass Margot Honecker die Einrichtung angesichts der sich abzeichnenden Ver\u00e4nderungen im Sommer 1989 r\u00e4umen lie\u00df. Dabei h\u00e4tte sie gar nichts bef\u00fcrchten m\u00fcssen. Nach dem Fall der Mauer hatte niemand ein Interesse daran aufzudecken, was hinter den Mauern der Haftanstalt geschehen war. Keiner der Erzieher in Jugendwerkh\u00f6fen wurde je zur Verantwortung gezogen. Bei einer Lesung in einer brandenburgischen Kleinstadt meldete sich einmal ein mutiger Zuschauer. Mit bebender Stimme machte er seiner Emp\u00f6rung dar\u00fcber Luft, dass niemand etwas gegen die Praxis der Jugendwerkh\u00f6fe unternommen habe. Sein Bruder, so erz\u00e4hlte der Mann, sei in Torgau gewesen und habe infolgedessen Suizid begangen. Daraufhin meldete sich ein \u00e4lterer Herr, der zu wissen glaubte, dass der Bruder dann schon etwas angestellt haben m\u00fcsste. Die Kinder in den Jugendwerkh\u00f6fen seien schlie\u00dflich kriminell gewesen. Ganz abgesehen davon, dass man auch Kinder, die auff\u00e4llig sind, nicht misshandeln darf: Diese Behauptung ist ein DDR-Narrativ, das l\u00e4ngst widerlegt ist. Die meisten Kinder kamen in die Jugendwerkh\u00f6fe, weil sie zu oft ausgerissen waren. Entweder aus ihren gewaltt\u00e4tigen Elternh\u00e4usern oder aus anderen Heimen. Das fehlende Wissen, die mangelnde Aufarbeitung sind eine Zumutung f\u00fcr die Opfer der Diktatur, die bis heute stigmatisiert werden und sich so sehr sch\u00e4men, dass viele von ihnen nicht einmal die ihnen zustehende Entsch\u00e4digung beantragen. Und sie verhindern dar\u00fcber hinaus eine \u00fcberf\u00e4llige Debatte \u00fcber die Folgen der autorit\u00e4ren Erziehung in Ostdeutschland. Stattdessen ert\u00f6nen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Lobges\u00e4nge auf die umfassende Kinderbetreuung in der DDR. Ganz so, als k\u00f6nnte man diese blo\u00df technisch und frei von Ideologie betrachten. Dabei wissen wir doch, wie wichtig die Aufarbeitung der autorit\u00e4ren Erziehung in der Bundesrepublik war, um den noch immer andauernden Weg zur gewaltfreien Erziehung einzuleiten: Diese ist die beste Voraussetzung f\u00fcr ein gewaltfreies Leben auch als Erwachsener und damit auch Grundlage f\u00fcr die demokratische Gesellschaft. Diese Auseinandersetzung erzwang im Westen die 68er-Bewegung, zusammen mit der Reflexion \u00fcber den Nationalsozialismus. Eine \u00e4hnliche Auseinandersetzung mit der DDR fehlt bisher v\u00f6llig. Und so schreit auch keiner auf, wenn die DDR-Diktatur politisch instrumentalisiert und damit verharmlost wird. DDR-Vergleiche geh\u00f6ren inzwischen zur g\u00e4ngigen Wahlkampffolklore. Das W\u00e4rmepumpengesetz von Wirtschaftsminister Habeck bewertete man achtlos als \u00bbHeizungs-Stasi\u00ab, der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer von der CDU konnte behaupten, sich von der Wirtschaftspolitik der Ampelregierung an die Wirtschaftspolitik der DDR erinnert zu f\u00fchlen. Paar am FKK-Strand an der Ostsee: Diktatur verharmlostFoto: Harald Lange / IMAGO Bewaffnete Volkspolizisten bewachen den Bau der Berliner Mauer, 18. August 1961: Ehrliche Debatte vermiedenFoto: dpa / picture alliance Und zu Beginn dieses Jahres bezeichnete der bayerische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der die Bundesumweltministerin Steffi Lemke beim Politischen Aschermittwoch als \u00bbgr\u00fcne Margot Honecker\u00ab. Es gab zwar Kritik, aber letztlich offenbarte der misslungene Vergleich vor allem das mangelnde Wissen um die Protagonisten der SED-Diktatur und ihre grausamen Taten. Lemke war in der DDR das Studium verweigert worden, sie geh\u00f6rt damit zu denjenigen, die unter dem System zu leiden hatten. Au\u00dferdem war sie als Teil der B\u00fcrgerrechtsbewegung eine der mutigen Wenigen, die es unter gro\u00dfem Risiko gewagt hatten, der Diktatur entgegenzutreten. Ausgerechnet sie mit der Verantwortlichen f\u00fcr die Jugendwerkh\u00f6fe zu vergleichen, ist eine solche Ungeheuerlichkeit, dass eine historisch aufgekl\u00e4rte Gesellschaft den R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten h\u00e4tte fordern m\u00fcssen. Indem sich auch Politiker demokratischer Parteien an der Verharmlosung der SED-Diktatur beteiligen, f\u00f6rdern sie die Narrative der Extremisten und Populisten. Von derart schiefen Vergleichen aus ist es nicht mehr weit, die endg\u00fcltige Verwirrung zu stiften und die Bundesrepublik selbst zur Diktatur zu erkl\u00e4ren. Private Silvesterfeier in der DDR, etwa 1964: Interessen des GesellschaftskollektivsFoto: serienlicht / IMAGO Soldaten der Nationalen Volksarmee bei den Feierlichkeiten zum 25. Jahrestag des Baus der Berliner Mauer, 1986: Die Geister der VergangenheitFoto: Sommer / IMAGO Der Erinnerungsweltmeister Deutschland macht sich etwas vor. Das blo\u00dfe Bekenntnis zur Aufarbeitung reicht nicht aus, und es gen\u00fcgt auch nicht, wenn Studie um Studie erscheint. Wirkliche Aufarbeitung bedeutet eine permanente gesellschaftliche Debatte, in der die Gegenwart immer wieder ins Verh\u00e4ltnis zur Vergangenheit gesetzt wird. Jede neue Generation muss wieder durchdenken, woher sie kommt und was sie gepr\u00e4gt hat. Doch sind die demokratischen Parteien sich ihrer Aufgabe bewusst, die f\u00fcr diese Auseinandersetzung notwendigen R\u00e4ume zu garantieren? In den Wahlk\u00e4mpfen des Jahres 2024 fiel eines besonders auf: \u00dcber Parteigrenzen hinweg wurde gefordert, sich in Schulen nunmehr auf die Vermittlung von Kernkompetenzen zu beschr\u00e4nken, auf Lesen, Rechnen, Schreiben. Geschichte oder Gemeinschaftskunde, F\u00e4cher, in denen Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen lernen, Erinnerungen und \u00dcberlieferungen kritisch zu hinterfragen oder demokratische Diskussionen zu f\u00fchren, fallen dabei unter den Tisch. Begr\u00fcndet werden diese Forderungen mit Migration und mangelnden Sprachkenntnissen, aber eigentlich stehen dahinter Lehrermangel und knappe Kassen. Rechtsextreme Akteure stellen auf kommunaler Ebene immer wieder die Finanzierung von Kultureinrichtungen und soziokulturellen Zentren infrage, indem sie diese unter Ideologieverdacht stellen. In Wirklichkeit wollen sie die kritischen Debatten verhindern, zu denen hier angeregt wird. Allzu oft geben demokratische Parteien nach \u2013 auch hier l\u00e4sst sich Geld sparen. Das ist fatal. Es droht eine Gesellschaft, in der Familienanekdoten ohne Abgleich mit der Realit\u00e4t wieder und wieder erz\u00e4hlt werden. Ein gem\u00fctlich tuckernder Zug zur\u00fcck in eine Vergangenheit, die es nie gab. Ein bisschen so wie die illustre Runde bei Margot Honecker. Eine Gesellschaft, in der die Geister der Vergangenheit durch unsere trauten Heime spuken.", "lead_text": "Am 7. Oktober 1949 wurde die DDR gegr\u00fcndet, vor 34 Jahren ging sie unter. Doch in j\u00fcngster Zeit feiert die zweite deutsche Diktatur ein unheilvolles Revival. Das bedroht unsere Demokratie.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:05.383980", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-ein-seltsames-land-voller-gegensaetze-a-71179d87-4a0b-4784-bddd-4d5a86994aaf", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbEin seltsames Land voller Gegens\u00e4tze\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. \u00bbWas ist ein Staat ohne sein Volk \u2013 NICHTS!\u00ab, stand auf dem Flugblatt, dass Angelika Kanitz (geboren 1953) im Februar 1988 verfasst und verbreitet hatte. Zur Strafe daf\u00fcr wurde die damals 35-J\u00e4hrige im ber\u00fcchtigten Frauengef\u00e4ngnis Hoheneck im Erzgebirge inhaftiert. Im Dezember 1988 kam Kanitz in den Westen, die Bundesregierung zahlte damals f\u00fcr sie in Erd\u00f6l im Wert von 96.000 Mark. Die DDR war ein seltsames Land voller Gegens\u00e4tze: Sie hat uns besch\u00fctzt und \u00fcberwacht, war sozial und zugleich gnadenlos gegen\u00fcber ihren Feinden. Wir lebten in einem K\u00e4fig, grau und dreckig, durch die Gitterst\u00e4be lugten wir in die bunte BRD-Glitzerwelt. Wir haben aufeinander aufgepasst, die Mangelwirtschaft hat uns zusammengeschwei\u00dft, genau wie die Witze \u00fcber die da oben mit ihrem bl\u00f6den F\u00fcnfjahresplan. Zwei Kinder, Job, Wohnung mit schicker Schrankwand vom WiNeNa-M\u00f6belkombinat: Mir hat es an nichts gefehlt. Au\u00dfer an Freiheit. \u00bbMit so einem Auto will ich nach Schweden fahren k\u00f6nnen\u00ab, sagte ich zu meinem Mann, wenn wir uns in Leipzig aus dem Fenster lehnten und die West-Karossen zur Messe brausen sahen. Ich wusste, dass ich eine schwere Strafe riskierte, als ich mit meinem Flugblatt zu einer Demo aufrief. Dass es so hart w\u00fcrde, h\u00e4tte ich mir nicht tr\u00e4umen lassen. Wir Politischen wurden in Hoheneck noch schlimmer behandelt als die M\u00f6rderinnen. Wie heute sehe ich die Gefangenen vor mir, leichenblasse Gesichter, schwarze Kleidung, verzweifelt krallten sie sich an ihren Teetassen fest. Unter ihnen die einstige KZ-Aufseherin Erika, die \u00bbBestie von Ravensbr\u00fcck\u00ab, dem einstigen Frauenkonzentrationslager in Brandenburg. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. In ihrer Verzweiflung haben die Insassinnen Scheren geschluckt und sich Nadeln unter die Haut geschoben. Damit eine im Herzen landet, es \u00bbPeng\u00ab macht, sie einfach umfallen. Weil ich starken Ausschlag hatte, verschrieb mir der Arzt Bettbez\u00fcge. Zuvor lag ich auf der blanken, 50 Jahre alten Matratze. Den Verstand konnte ich heilen, die Seele nicht. Wenn ich heute einer W\u00e4rterin begegnen w\u00fcrde, k\u00f6nnte ich f\u00fcr nichts garantieren. Im Westen erfuhr ich, dass mein eigener Mann und zwei Freundinnen mich bespitzelt hatten. Trotz allem war die DDR kein schlechtes Land, au\u00dfer man eckte mit der Stasi an. Wenn ich heute Fotos von fr\u00fcher anschaue, bekomme ich einen Klo\u00df im Hals. In den F\u00fcnfzigerjahren hatte ich eine wunderbare Kindheit inmitten von Tr\u00fcmmern. Jeden Sommer fuhr ich vier Wochen ins Ferienlager, wir tranken Muckefuck und pfl\u00fcckten \u00c4pfel direkt vom Fenster aus. Das erlebt heute kein Kind mehr.", "lead_text": "Wegen eines kritischen Flugblatts kam Angelika Kanitz in der DDR in das ber\u00fcchtigte Frauengef\u00e4ngnis Hoheneck. Trotzdem erinnert sie sich auch an gute Zeiten.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:09.089118", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-die-einheimischen-waren-misstrauisch-und-verschlossen-a-dc2782b4-4e18-4f73-9bd7-8e08e92f86a2", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbDie Einheimischen waren misstrauisch und verschlossen\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Adelino Massuvira Jo\u00e3o, Jahrgang 1961, geh\u00f6rt zu den rund 17.000 Menschen aus Mosambik, die von 1979 an als sogenannte Vertragsarbeiter in der DDR ausgebeutet wurden. Nach der Wende studierte Massuvira Jo\u00e3o, er arbeitet als Sozialarbeiter und Diakon in Suhl. K\u00e4lte, dieses schmerzhafte Gef\u00fchl, das bis zu den Knochen vordringt: K\u00e4lte war das Erste, was ich gesp\u00fcrt habe, als ich am 2. Dezember 1980 mit dem Flieger in Berlin-Sch\u00f6nefeld landete. Zusammen mit anderen Vertragsarbeitern aus Mosambik wurde ich in ein Wohnheim in Jarmen gebracht, einer kleinen Stadt in Mecklenburg-Vorpommern. Dort lernte ich eine zweite Art von K\u00e4lte kennen \u2013 die soziale K\u00e4lte. Die Einheimischen waren misstrauisch und verschlossen, kaum jemand hat sich f\u00fcr uns interessiert, wir lebten abgeschottet vom Rest der DDR-Bev\u00f6lkerung. Ich war 19 Jahre alt und bekam Heimweh, mir fehlten meine sieben Geschwister, meine Familie, die gute Nachbarschaft aus meinem Dorf Ribau\u00e8 im Norden Mosambiks. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. 1983 ging ich nach Sachsen, beim VEB Fortschritt Erntemaschinen Neustadt absolvierte ich eine Ausbildung zum Landmaschinenschlosser. In einer Disco in Sebnitz machte ich erstmals Bekanntschaft mit dem Rassismus in diesem Land. Weil ich mit einem M\u00e4dchen tanzte, schlugen mich f\u00fcnf Jugendliche nieder. \u00bbVerschwinde, du N*, du nimmst uns unsere M\u00e4dchen weg\u00ab, gr\u00f6lten die. M\u00fchsam stand ich auf und schleppte mich zur Polizei, um Anzeige zu erstatten, doch niemand schrieb ein Protokoll. Zwei Polizisten bedeuteten mir, in ihren Lada zu steigen. Sie brachten mich nicht ins Wohnheim zur\u00fcck, sondern setzten mich mitten im Wald aus. Was die Arbeit angeht, wurden wir Vertragsarbeiter behandelt wie moderne Sklaven; ausgepresst, unterbezahlt, belogen und betrogen: Bis zu 60 Prozent unseres Lohns hat die DDR einbehalten. \u00bbDen Rest eures Geldes bekommt Ihr ausbezahlt, wenn ihr zur\u00fcck nach Mosambik geht\u00ab, hie\u00df es. Was jedoch nicht stimmte. Mosambik stotterte mit uns seine Schulden bei der DDR ab \u2013 die wiederum beutete uns als billige Arbeitskr\u00e4fte aus. Wir Vertragsarbeiter sind leer ausgegangen, man hat uns unserer W\u00fcrde beraubt und behandelt wie Tauschware. Nach der Wiedervereinigung waren wir die Ersten, die ihre Arbeit verloren. Anders als ich kehrten die meisten von uns in die Heimat zur\u00fcck, wo sie als \u00bbMadgermanes\u00ab beschimpft wurden \u2013 \u00bbdie verr\u00fcckten Deutschen\u00ab.", "lead_text": "Adelino Massuvira Jo\u00e3o kam 1980 als Vertragsarbeiter in die DDR. Rassismus und soziale K\u00e4lte pr\u00e4gen seine Erinnerung an den untergegangenen Staat.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:12.565157", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-biblische-wahrheiten-gegen-sozialistische-durchhalteparolen-a-93f86437-e3c3-4b85-a0db-9d27a73b8efe", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbBiblische Wahrheiten gegen sozialistische Durchhalteparolen\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Christine Lieberknecht, geboren 1958, war bis 1990 als Pastorin t\u00e4tig, zwischen 2009 und 2014 war sie Ministerpr\u00e4sidentin des Freistaates Th\u00fcringen und Landesvorsitzende der CDU Th\u00fcringen. Als Tochter eines evangelischen Landpfarrers stand ich in meiner Kindheit eher am Rande des sozialistischen Spielfelds. Besonders der gro\u00dfe Pfarrgarten wirkte wie eine Oase inmitten sozialistischer Ernteschlachten und kommunistischer Anspr\u00fcche auf den ganzen Menschen, auch auf mich als Pfarrerskind. Allerdings gab es damals einen Vorwurf gegen Christen, dem ich in meiner Schul- und Jugendzeit nicht nur entschieden widersprochen habe, sondern der mich regelrecht anspornte, meinem Widerspruch Taten folgen zu lassen. Das war Lenins Diktum von der Religion als \u00bbOpium f\u00fcrs Volk\u00ab. Wie passte das zusammen mit meinen Vorbildern von Albert Schweitzer \u00fcber Dietrich Bonhoeffer bis zu Martin Luther King? Sie alle waren in ihrem beeindruckenden Wirken inspiriert durch den christlichen Glauben. Ich f\u00fchlte mich provoziert. Von wegen \u00bbOpium\u00ab! Der christliche Glaube versetzt Berge, und Christen wirken daran mit, die Welt zu ver\u00e4ndern. Davon war ich fest \u00fcberzeugt und testete M\u00f6glichkeiten und Grenzen f\u00fcr dieses Engagement aus. Mein Dorfpfarramt, in dem ich in den Achtzigerjahren selbst als Pastorin arbeitete, bot mir daf\u00fcr reichlich Gelegenheit. Biblische Wahrheiten gegen sozialistische Durchhalteparolen zu setzen, geh\u00f6rte in den mir anvertrauten Gemeinden im n\u00f6rdlichen Weimarer Land zu meinem Alltag. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Aber nicht nur das: Unter dem marxistischen \u00dcberbau, mit dem die Machthaber in der DDR die Menschen permanent konfrontierten und zu g\u00e4ngeln suchten, wurde mir w\u00e4hrend meiner Schulzeit ein solides naturwissenschaftliches Wissen vermittelt. Im krassen Gegensatz zur ideologischen Indoktrination lernten wir in Mathematik, Biologie, Chemie und Physik die N\u00fcchternheit von Fakten und Gleichungen. Ich lernte nachzufragen, zu analysieren und zu beweisen. Dass ich gegen\u00fcber ideologiegetriebenen Ansagen in unserer freiheitlichen Demokratie mitunter mehr kritische R\u00fcckfragen stelle als manch anderer Zeitgenosse, geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu den bis heute pr\u00e4genden Folgen meiner Schulzeit in der DDR.", "lead_text": "Als Christin sah sich Christine Lieberknecht eher am Rande des sozialistischen Spielfelds. Aus der DDR hat die sp\u00e4tere Ministerpr\u00e4sidentin von Th\u00fcringen auch eine solide naturwissenschaftliche Bildung mitgenommen.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:16.015649", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-eine-bleikammer-der-ewigkeit-a-0cf092af-202b-4f73-ba0b-f0b7c8f7f70b", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbEine Bleikammer der Ewigkeit\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Als die DDR kollabierte, war Andr\u00e9 Kubiczek 20 Jahre alt. Er wurde als Sohn deutsch-laotischer Eltern in Potsdam geboren. Sein Vater hatte sich beim Studium in Moskau in eine Kommilitonin verliebt, die Tochter des einstigen, laotischen Au\u00dfenministers. Kubiczek schrieb mehrere autobiografisch gepr\u00e4gte Romane \u00fcber seine bikulturelle Familie, die Vorwendezeit und realsozialistische Tristesse. Sein j\u00fcngstes Buch, \u00bbNostalgia\u00ab, stand auf der Longlist des Deutschen Buchpreises. Hineingeboren ins 20. Jahr der DDR. Krippe, Kindergarten, Polytechnische Oberschule. Lesen und schreiben lernen. Und von Anfang an auch wissen, dass es Spielregeln gibt, die wenig Auslegung erlauben: Diktatur des Proletariats, gro\u00dfer Bruder Sowjetunion. Jungpionier, Th\u00e4lmann-Pionier, FDJler (die staatlichen Kinder- und Jugendorganisationen der DDR \u2013 Red.). Ferienlager und Urlaub mit dem Freien Deutschen Gewerkschaftsbund. Das Land ist klein, jede Grenze nah. Wegen Solidarno\u015b\u0107 geht es bald nicht mal mehr nach Polen. Hier dagegen in jedem Zipfel gewesen: Ostsee, Th\u00fcringer Wald, Erzgebirge, Oberlausitz. Die Sommer sind lauwarm, im Winter liegt Schnee. Ski fahren hinterm Neubaugebiet. Gleitschuhe und Erbsenpistolen. Schie\u00dfen spielen mit 40 Kindern. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Personalausweis, Jugendweihe, Pubert\u00e4t. Die ignorierten Parolen von gestern klingen pl\u00f6tzlich komisch: Mein Arbeitsplatz, Kampfplatz f\u00fcr den Frieden! Never Euroshima! Die Eltern nicht dogmatisch, aber beide in der SED. Zeit, die Ironie zu entdecken. Etwas sagen und etwas anderes meinen. Die Musiksendungen von Burghard Rausch beim Sender Rias und von John Peel beim britischen BFBS, der Finger stets an der Aufnahmetaste. Grufties und Punks im ZDF, und die Idee: K\u00f6nnte man auch hier mal probieren. Abitur in Halle, Arbeiterstadt. Br\u00f6ckelnde Stra\u00dfenz\u00fcge, Brikettluft im Winter, chronische Bronchitis. Keiner versteht die DDR, der Mitte der Achtziger niemals das Gef\u00fchl hatte, in einer Bleikammer der Ewigkeit zu leben. Nur ein Notausgang darin: Ausreise in die BRD. November '87 Wehrdienst. Auf dem Papier schon schlimm, in Wirklichkeit die H\u00f6lle. Drei Jahre Nationale Volksarmee (NVA), um studieren zu d\u00fcrfen. Alle paar Monate Wochenendurlaub, Raucherabteil in der Reichsbahn, Bier in der Mitropa. Dann '89, das beste DDR-Jahr. Neues Forum und Gorbatschows Wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben. Zu merken, nichts ist g\u00fcltig f\u00fcr alle Zeit. Einmaliges Hochgef\u00fchl, das nie wiederkommt: Man kann die Ewigkeit besiegen. Entlassung aus der NVA. Ein dritter Weg scheint m\u00f6glich, ein gerechteres System als dr\u00fcben und ein freies, anders als bislang hier. Volkskammerwahl im M\u00e4rz '90. Einig Vaterland und D-Mark gewinnen, die Heimat verkauft von den eigenen Leuten. Und das billig. Von da an Fatalismus, was das Politische betrifft. Zig Jahre nach ihrem Untergang merken, der peinliche Propaganda-Slogan von fr\u00fcher stimmt doch: DDR \u2013 Unser Vaterland.", "lead_text": "Der Schriftsteller Andr\u00e9 Kubiczek erlebte eine typische Kindheit und Jugend in der Deutschen Demokratischen Republik. Und hat 1989 als das beste DDR-Jahr in Erinnerung.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:22.056062", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-sobald-ich-begann-selbststaendig-zu-denken-stiess-ich-an-unueberwindbare-grenzen-a-1ebf19a4-79f1-4da3-b82e-cab699f9a163", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbSobald ich begann, selbstst\u00e4ndig zu denken, stie\u00df ich an un\u00fcberwindbare Grenzen\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Der Arzt Peter D\u00f6bler (geboren 1940) schwamm 1971 gut 45 Kilometer durch die Ostsee in die Freiheit. Seine spektakul\u00e4re Flucht hat Autor Rob Lampe im Tatsachenroman \u00bbKurs NordWest\u00ab verarbeitet. Entmutigend und bevormundend, willk\u00fcrlich und ungerecht \u2013 so l\u00e4sst sich das Leben in der DDR beschreiben. Dieser Staat war wie ein tyrannischer Vater, der mit vorgefertigten Spr\u00fcchen um sich wirft: Die Partei hat immer recht! Wer nicht f\u00fcr uns ist, ist gegen uns! Sobald ich begann, selbstst\u00e4ndig zu denken, stie\u00df ich an un\u00fcberwindbare Grenzen. Schon als 13-j\u00e4hriger Jungpionier st\u00f6rte ich mich daran, dass wir 1953 alle um \u00bbV\u00e4terchen\u00ab Stalin heulen sollten. Warum auch? Diese Heiligenverehrung, das Nach\u00e4ffen der Sowjetunion hat die DDR in tiefe Krisen gest\u00fcrzt. Nehmen Sie den vom UdSSR-Regierungschef Nikita Chruschtschow propagierten Mais: Der wuchs bei uns einfach nicht, der war so mickrig, dass sich selbst die Spatzen hinknien mussten. Als Sohn eines selbstst\u00e4ndigen Steuerberaters durfte ich nicht studieren. Meinen Medizinstudienplatz bekam ich erst, nachdem mein Vater an Speiser\u00f6hrenkrebs gestorben war. \u00bbJetzt sind Sie ein Arbeiter-und-Bauern-Kind\u00ab, hie\u00df es dann. Was f\u00fcr ein verlogenes System. Trotz Frau und Kind hatte ich lange keine Wohnung, meine Karriere als Arzt blieb mir versagt: Weil ich nicht unterzeichnen wollte, dass ich kein Westfernsehen schaue, weil ich keine Solidarit\u00e4tsmarken zur Unterst\u00fctzung des vietnamesischen Volkes kaufte. Stattdessen kloppte ich Bereitschaftsdienste im Krankenhaus, f\u00fcr 75 Pfennige die Stunde. Genauso viel, wie ein Maler verdient. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Als ich mich bei meinem Chef beschwerte, sagte der: \u00bbDann werden Sie doch Maler, wenn Sie unbedingt einen wei\u00dfen Kittel tragen wollen.\u00ab Da wusste ich: In diesem Staat kann ich nicht mehr leben. Ich muss weg \u2013 und wenn es mich das Leben kostet. Au\u00dferdem wollte ich unbedingt mal so einen Marlin angeln, wie in Ernest Hemingways \u00bbDer alte Mann und das Meer\u00ab. Marline leben weder in der M\u00fcritz noch in der Ostsee. Also schwamm ich los, Kurs Nord-West. Wie heilfroh ich war, endlich dieser menschenverachtenden Diktatur entronnen zu sein. F\u00fcr DDR-Nostalgie und die Russlandverkl\u00e4rung einer Sahra Wagenknecht habe ich kein Verst\u00e4ndnis: Wo bitte hat es bei den Kommunisten je \u00bbVernunft und Gerechtigkeit\u00ab gegeben? Das ist so, als wenn man ein Schwein zum Eierlegen umerziehen will.", "lead_text": "Peter D\u00f6bler schwamm 1971 durch die Ostsee in den Westen und wurde so zum \u00bbRepublikfl\u00fcchtling\u00ab. Die DDR hat er wie einen tyrannischen Vater erlebt.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:25.161329", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/geschichte/wie-erinnern-sie-sich-an-die-ddr-wer-nicht-aneckte-konnte-ganz-kommod-leben-a-f1736ecf-5543-45c2-a474-9783badee35f", "main_text": "Wie erinnern Sie sich an die DDR? \u00bbWer nicht aneckte, konnte ganz kommod leben\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Mit 19 Jahren trat Udo Pursche (geboren 1968) in die SED ein. Dass andere im Oktober 1989 gegen die Staatsf\u00fchrung demonstrierten, ersch\u00fctterte sein Weltbild. Heute lehrt er als Professor f\u00fcr Ingenieurswissenschaften an der Hochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft in Berlin. Wenn ich mich an meine Jugend erinnere, kommt mir eine Zeile des Liedermachers Gerhard Gundermann in den Kopf: \u00bbWir hatten nur noch Klagen und hielten\u2019s doch hier aus.\u00ab Es gab Unzufriedenheit mit den Malaisen des Alltags. Aber wer nicht aneckte, konnte ganz kommod leben. Ich dachte, man k\u00f6nne die Verh\u00e4ltnisse mit Verbesserungsvorschl\u00e4gen zum Guten ver\u00e4ndern. Im R\u00fcckblick wirkt das bodenlos naiv. Damals aber war es ein Grund f\u00fcr meinen Eintritt in die SED. Dazu kommt, dass ich in einem linientreuen Haushalt aufgewachsen war. Wir wohnten in der Kleinstadt Niesky, nahe der polnischen Grenze, ohne Westfernsehen. Als Bildungsaufsteiger identifizierten sich meine Eltern mit dem Staat. Auch ich hatte von den guten technischen Bildungsm\u00f6glichkeiten profitiert und wollte dem Staat, der mir und anderen so viele Chancen bot, etwas zur\u00fcckgeben. Am 7. Oktober 1949 wurde auf dem Gebiet der Sowjetischen Besatzungszone die DDR gegr\u00fcndet. Was war? Was bleibt? Damit besch\u00e4ftigt sich der SPIEGEL in einem Schwerpunkt zum 75. Jahrestag. Auf der Themenseite finden Sie alle Analysen, Interviews und Hintergr\u00fcnde zum Thema. Ich lernte Facharbeiter f\u00fcr Nachrichtentechnik mit Abitur. Neben der exzellenten mathematisch-naturwissenschaftlichen Ausbildung konnte ich in der Uni-Bibliothek der Gro\u00dfstadt Magdeburg westliche Fachzeitschriften lesen. Im Ausbildungsbetrieb warteten wir komplizierte elektromechanische Vermittlungstechnik. Mehr als 70 Prozent der Belegschaft waren Frauen, die sich als Technikerinnen qualifiziert hatten. Frauen in traditionellen M\u00e4nnerdom\u00e4nen waren ganz normal. Ein anderer Grund f\u00fcr meinen Parteieintritt war \u2013 das muss ich selbstkritisch sagen \u2013 reiner Opportunismus. Brave Parteisoldaten wurden oft in bestimmte Karrieren man\u00f6vriert. Wenn es die DDR weiter gegeben h\u00e4tte, w\u00e4re ich wahrscheinlich ein n\u00fctzlicher Fachidiot geworden, vielleicht Dienststellenleiter im Fernmeldeamt. So gut die technische Ausbildung war, so mangelhaft war die politische. Die DDR betrieb gro\u00dfen Aufwand, die Menschen in dieser Hinsicht v\u00f6llig zu verbl\u00f6den. Die Staatsb\u00fcrgerkunde trainierte selbstst\u00e4ndiges Denken zu politischen Fragen ab. Bei mir wirkte das: Ich habe erst nach der Wende gelernt, Sprache und Versprechen von Politikern kritisch zu hinterfragen und einige der dahinter stehenden Interessen zu erkennen. Diese mangelnde Bildung zu kritischem Bewusstsein in pr\u00e4genden Lebensjahren wirkt sicher bei vielen Menschen nach \u2013 vielleicht erkl\u00e4rt das auch die j\u00fcngsten Wahlergebnisse in Th\u00fcringen, Sachsen und Brandenburg.", "lead_text": "Schon mit 19 trat Udo Pursche in die Sozialistische Einheitspartei ein. In der DDR profitierte er von den technischen Bildungsm\u00f6glichkeiten.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:27.929937", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/sport/klub-wm-mehr-kicks-weniger-magie-die-gefahr-der-ueberbeanspruchung-im-fussball-a-a5e7eadf-4f7f-4419-afc7-1c0d0f17c0a4", "main_text": "Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Nun lest ihr schon die zweite Ausgabe des SPIEGEL Extras von 11FREUNDE. Und ist euch eigentlich bewusst, dass ihr mit eurem SPIEGEL-Abonnement auch s\u00e4mtliche Inhalte auf 11freunde.de lesen k\u00f6nnt? Dort gibt es containerweise Inhalte wie die, die unser heutiges Extra bietet: Ein Leben lang: Warum wir unseren Vereinen treu sind Jimmy Hartwig wird 70: Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber den HSV der Achtziger, Alltagsrassismus und die Theaterb\u00fchne Leitet das Team, das den t\u00e4glichen Newsletter 11FREUNDE am Morgen schreibt. Au\u00dferdem geh\u00f6rt er zu den Autoren, die den preisgekr\u00f6nten Liveticker verfassen. Ist freier Journalist und Autor, seit 2009 schreibt er f\u00fcr 11FREUNDE. Hat diverse B\u00fccher im Regal, die er selbst geschrieben hat. Seit neuestem vornehmlich f\u00fcr die SPIEGEL Extras im Einsatz. Es gibt da ein Zahlenspiel, das mir seit einiger Zeit nicht aus dem Kopf will. Zwischen 1970 und 2000 gab es zwischen dem FC Bayern und Real Madrid insgesamt sechs Duelle. Ich bin kein Bayern-Fan (wei\u00df Gott nicht) und habe auch f\u00fcr Real Madrid lediglich Respekt und Anerkennung \u00fcbrig, aber ich bin mir ziemlich sicher, dass es f\u00fcr alle beteiligten Fans Festtage gewesen sein m\u00fcssen. Spiele, auf die man schon Tage (oder wenn m\u00f6glich: Wochen) hinfieberte, Spiele, die nicht nur mit dem Gang ins Stadion, sondern auch (wenn m\u00f6glich) vor dem Fernseher zelebriert wurden. Weil ihnen \u2013 neben der sportlichen Bedeutung \u2013 ein ganz besonderer Zauber anhaftete: die Magie der seltenen Gelegenheit. 22 Spiele zwischen Bayern und Real: G\u00e4hn! Um das Zahlenspiel zu vervollst\u00e4ndigen: Zwischen 2000 und 2024 haben die Bayern und Madrid sage und schreibe 22-mal gegeneinander gespielt. Auch diese Aufeinandertreffen waren mitunter spektakul\u00e4r und historisch, auch sie wurden zelebriert und gefeiert. Und doch waren es keine seltenen Ausnahmen, sondern irgendwann reine Gewohnheitssache. Real gegen Bayern? Schon wieder? Na gut. Als w\u00fcrde man seit vielen Jahren immer wieder mit der Familie an den Urlaubsort fahren, wo Mama und Papa damals jene unvergessliche Woche erlebten, die zur Gr\u00fcndung der Familie entscheidend beitrug. Irgendwann nutzt sich alles ab. Der Spitzenfu\u00dfball hat ein Problem, das er nicht erkennen will. Oder jedenfalls jene, die f\u00fcr den Spitzenfu\u00dfball verantwortlich sind. Die Reform der Champions League und die Einf\u00fchrung der Klub-WM haben dazu gef\u00fchrt, dass die besten Kicker der Welt in dieser Saison auf 70 bis 80 Spiele kommen k\u00f6nnen. Das hat es in den vergangenen Jahren auch schon mal gegeben (der Argentinier Julian Alvarez stand in der vergangenen Spielzeit f\u00fcr Klub und Nationalmannschaft 83-mal auf dem Rasen), wird in Zukunft in der Topebene allerdings eher zum Standard, als zu den Ausnahmen geh\u00f6ren. Bei den Aktiven selbst ist der Protest gegen die Aufbl\u00e4hung des Spielplans nicht mehr zu \u00fcberh\u00f6ren. Tragisch, dass ausgerechnet einer der lautesten Kritiker \u2013 Manchester Citys Rodri \u2013 Opfer der \u00dcberbelastung wurde und sich gegen den FC Arsenal das Kreuzband riss. Nat\u00fcrlich geht es um Geld. Mehr Spiele gleich mehr Gelegenheiten, Geld zu verdienen. In dieser Saison wird die Uefa fast eine halbe Milliarde mehr Euro an die Klubs verteilen. So viel Fu\u00dfball war noch nie, und noch scheint das die Fans nicht wirklich zu jucken. Wenn man die Zuschauerzahlen und Einschaltquoten als Ma\u00dfstab nimmt. Streaminganbieter DAZN vermeldete in der Vorsaison Rekordzahlen, die Stadien der gr\u00f6\u00dften Klubs in Europa sind weiterhin voll, den horrenden Ticket- oder Merchandise-Preisen zum Trotz. Noch ist es nur ein Gef\u00fchl, noch fehlen die soziologischen Ergebnisse, aber das Publikum beim Fu\u00dfball wandelt sich und eigentlich ist das eine Entwicklung, die die Uli Hoenesse dieser Welt doch immer gewollt haben: Weg vom nerdigen Fu\u00dfballliebhaber, der sich nicht jeden kapitalistischen Dreck gefallen lassen will, hin zum jubelnden Konsumenten, der brav seine Knete im Stadion l\u00e4sst und auf der R\u00fcckfahrt nicht mal die Stra\u00dfenbahn zutaggt. Das ist sauberer, einfacher, ertragreicher, aber es l\u00e4sst das Wesen des Fu\u00dfballs im Kern immer weiter verfaulen. Und das ist eine Entwicklung, deren Folgen wir in ein paar Jahren noch deutlicher zu sp\u00fcren bekommen werden. Da hilft auch kein weiteres Duell zwischen Real Madrid und Bayern M\u00fcnchen. Die Katastrophe von Malang Als Indonesien sein Hillsborough erlebte \u00bb20.000 sangen: Jimmy Hartwig, N****schwein!\u00ab Drahtzieher des gr\u00f6\u00dften HSV-Teams aller Zeiten, Pionier f\u00fcr afrodeutsche Fu\u00dfballer und heutiger Theaterschauspieler: Am 5. Oktober wird Jimmy Hartwig 70 Jahre alt. Zeit f\u00fcr ein Interview. Jimmy Hartwig, als Fu\u00dfballer, Aktivist und Schauspieler haben Sie schon viele gro\u00dfe Geschichten geschrieben. Welchen Titel w\u00fcrden Sie Ihrem 70. Geburtstag geben? \u00bb70 Jahre Hartwig \u2013 70 Jahre der st\u00e4ndige Versuch, Hartwig kleinzumachen\u00ab. Aber Hartwig kriegt man nicht klein. Nicht mein Nazi-Opa. Nicht die ganzen Ignoranten, die mich gar nicht kennen, aber Tausend L\u00fcgen \u00fcber mich verbreitet haben. Nicht die Rassisten und Faschisten, die mich auch am liebsten tot gesehen h\u00e4tten. Nicht die Trainer, die mich aufgrund meiner Hautfarbe nicht triumphieren sehen wollten. Nicht mal der Krebs, den ich schon zweimal besiegt habe. Nicht mal ich selbst. Ihre gro\u00dfe Zeit als Spieler war Ende der Siebziger. Anfang der Achtziger. Mit welchen Anfeindungen mussten Sie fertig werden? Einmal stand ich vor 20.000 Fans vom FC Bayern, die mir alle einen Gesang entgegenbr\u00fcllten: \u00bbJimmy Hartwig, N****schwein!\u00ab Ich dachte nur: Euch zeig ich es! Au\u00dferdem gab es gen\u00fcgend prominente Menschen im Fu\u00dfball, die nicht wollten, dass ich zu erfolgreich werde. In der Saison 1981/82 habe ich 19 Tore geschossen \u2013 als Mittelfeldspieler! Trotzdem habe ich nur zwei L\u00e4nderspiele gemacht: beide 1979. Glauben Sie, dass man Sie aufgrund Ihrer Hautfarbe nicht f\u00fcr die A-Nationalmannschaft nominierte? Am K\u00f6nnen lag es jedenfalls nicht. Welcher Mensch hat Ihnen auf Ihrem Weg am meisten weitergeholfen? Mein Ziehvater Ernst Happel. Ein besonderer Mensch mit einem gro\u00dfen Herz. Der wusste ganz genau, wie er mich zu nehmen hatte, und war dar\u00fcber hinaus einer der besten Trainer, den die Bundesliga jemals hatte. Sie sind seit vielen Jahren auf der Theaterb\u00fchne unterwegs und waren bereits in Kino- und Fernsehfilmproduktionen zu sehen. Gibt es Parallelen zwischen dem Dasein als Fu\u00dfballprofi und Schauspieler? Sehr viele sogar. Regisseur und Trainer. Ensemble und Mannschaft. Konkurrenzk\u00e4mpfe. Erfolg, der nur gemeinsam zu schaffen ist. Der Applaus der Zuschauer. Die gro\u00dfe B\u00fchne. Wof\u00fcr lohnt sich der Einsatz auf dem Rasen und auf der Theaterb\u00fchne? F\u00fcr das unschlagbare Gef\u00fchl, nach getaner Arbeit nach Hause zu kommen und f\u00fcr das, was man tut, Liebe und Respekt zu empfangen. Genau daf\u00fcr habe ich das immer gemacht. Ihre F\u00e4higkeiten als Fu\u00dfballer sind unbestritten. Welche Talente bringen Sie f\u00fcr die Arbeit auf der B\u00fchne mit? Der gro\u00dfe Thomas Thieme hat mal \u00fcber mich gesagt: \u00bbDu gehst einfach in den Rollen auf, du spielst einfach.\u00ab Vielleicht hat das auch mit meiner Vita zu tun. Als ich 2009 am Centraltheater Leipzig den Woyzeck spielen sollte und mich vorab mit B\u00fcchners Geschichte befasste, stellte ich fest: Ey, der arme Tropf ist genau wie du! Mit all den Nackenschl\u00e4gen, die das Leben zu bieten hat. Was ist das gr\u00f6\u00dfte Lob, das man Ihnen machen kann? Dass ich alle Menschen, egal ob klein oder gro\u00df, arm oder reich, mit demselben Respekt behandele. Welche Ziele und Pl\u00e4ne hat der 70-j\u00e4hrige Jimmy Hartwig? Gerade mit Blick auf das Erstarken der Rassisten und Faschisten in diesem Land w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass sich irgendwelche klugen jungen Menschen zusammentun, um mich als Frontmann zu benutzen, aktiv gegen Rassismus, gegen Diskriminierung und gegen Unterdr\u00fcckung vorzugehen. Ich habe den ganzen Mist erlebt und kann heute sagen: Ich bin fein mit mir selbst. Ich bin also ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie man den ganzen Dreck nicht nur erlebt \u2013 sondern am Ende auch als Sieger hervorgeht. Das ganze Interview lest ihr hier. 83 Zauberer Woher kommt der Hass? Wenn es am Wochenende zum Niedersachsenderby zwischen Braunschweig und Hannover kommt, wird einem Gro\u00dfteil der 96-Fans kein Zutritt zum Eintracht-Stadion gew\u00e4hrt. In den vergangenen Jahren war es zwischen den Fanszenen immer wieder zu heftigen Ausschreitungen gekommen. Niedersachsens Innenministerin Daniela Behrens hat nun einen Teilausschluss von G\u00e4stefans erwirkt. Seit Wochen erhitzt die Thematik die Gem\u00fcter. Von beiden Fanlagern gab es Kundgebungen unter dem Motto \u00bbKeine halben Sachen \u2013 volles G\u00e4stekontingent \u2013 Fankultur unverhandelbar!\u00ab Doch wie konnte es \u00fcberhaupt so weit kommen? Woher kommt der Hass zwischen Braunschweig und Hannover, der im deutschen Fu\u00dfball mittlerweile seinesgleichen sucht? Bevor die Frage demn\u00e4chst bei Maischberger, Lanz und Co. verhandelt wird, haben wir vorab versucht, ein wenig Licht ins bitterd\u00fcstere Niedersachsen zu bringen. Vorhang auf f\u00fcr unser Videoformat \u00bb11FREUNDE erkl\u00e4rt\u00ab . F\u00fcnf Gr\u00fcnde, warum wir uns aufs Wochenende freuen Freitagabend spielt Sunderland gegen Leeds United in der zweitklassigen englischen Knochenm\u00fchle, euphemistisch als Championship bezeichnet. Ein Spiel, das uns auf dem Weg ins Wochenende schon mal h\u00fcfthoch auf die Couch gr\u00e4tscht. Das Premiumprodukt Bundesliga serviert uns f\u00fcr Samstagabend ein exquisites Topspiel zwischen St. Pauli und Mainz 05. Beim Samstagabendspiel der 2. Liga erwartet uns dagegen Magerkost zwischen Schalke und Hertha. Mahlzeit! Im Sportstudio sitzt endlich mal kein stammelnder Profi oder sonst ein schn\u00f6der Fu\u00dfballfunktion\u00e4r. Stattdessen ist Iron-Weltmeisterin Laura Philipp zu Gast. Nicht nur in Niedersachsen steht am Wochenende ein Prestigeduell an. International kommt es gleich zu einer ganzen Batterie an Derbys: Slavia spielt gegen Sparta Prag, mit Panathinaikos und Olympiakos treffen die gr\u00f6\u00dften griechischen Klubs aufeinander, zum kroatischen \u00bbDalamatinski Derby\u00ab duellieren sich Hajduk Split und \u0160ibenik, Bologna und Parma spielen das \u00bbDerby dell\u2019Emilia\u00ab aus, zwischen FC und Betis entscheidet sich, wer in Sevilla Montagmorgen gut gelaunt zum B\u00e4cker scharwenzelt. \u00c4hnliches in Leipzig: wo sich Lok und Chemie um die Vorherrschaft kabbeln. So sieht er also aus, der Albtraum internationaler Polizeigewerkschaften. Am fr\u00fchen Sonntagabend, wenn uns das Wochenende schon in die Ringseile gezw\u00e4ngt hat, bitten uns Frankfurt und Bayern zur letzten Runde. Und bekanntlich gibt es nur zwei Ausg\u00e4nge: Es gibt geh\u00f6rig Haue f\u00fcr die Frankfurter, oder aber die SGE gewinnt mit 5:1, Bayerns Trainer fliegt achtkantig raus, und in M\u00fcnchen brennt zur Oktoberfestzeit die H\u00fctte. Der Redaktions-Tipp: 0:0. Weil wir uns nach dem 5. Bundesliga-Spieltag schon wieder eine L\u00e4nderspielpause g\u00f6nnen m\u00fcssen, enden wir unser Extra heute mit einer Frage, die bereits aufs n\u00e4chste Wochenende hinleitet. Wir wollen von euch wissen, wer nach Manuel Neuers R\u00fccktritt und Marc-Andr\u00e9 ter Stegens Verletzung k\u00fcnftig im Tor der deutschen Nationalmannschaft stehen soll - und wie lange Bundestrainer Julian Nagelsmann die Augen noch vor Martin M\u00e4nnel verschlie\u00dfen will. Habt ein sch\u00f6nes Wochenende! Alex Raack & Max N\u00f6lke", "lead_text": "\u00dcber gro\u00dfen Begegnungen lag im Fu\u00dfball fr\u00fcher die Magie der seltenen Gelegenheit. Und heute? Champions-League-Reform, Klub-WM, das hei\u00dft: so viele Spiele wie noch nie. Die Gefahr liegt auf der Hand.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:32.316722", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/partnerschaft/neue-liebe-neuer-sex-wie-eine-neue-beziehung-ohne-altlasten-gelingt-a-7921a069-9e4a-4750-a4c3-e1d09777968b", "main_text": "Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. In dieser Ausgabe von SPIEGEL LOVELETTER: So beeinflusst die Vergangenheit unsere Beziehungen: \u00bbDie Eltern sitzen beim Sex mit am Bett\u00ab F\u00fcnf Erkenntnisse \u00fcber weibliche Lust: Wie Frauen zu ihren Bed\u00fcrfnissen stehen k\u00f6nnen Hat Psychologie studiert und ist Autorin mehrerer B\u00fccher. Spricht ab sofort mit Expertinnen und Experten aus ihrem Fachbereich \u00fcber die Liebe \u2013 und schaut f\u00fcr Sie alte Romcom-Klassiker, in die vielleicht auch Sie sich neu verlieben. Was machen wir, wenn wir lieben wollen, aber st\u00e4ndig alte Konflikte hervorbrechen? Wenn wir in eine neue Beziehung starten m\u00f6chten und feststellen m\u00fcssen, dass wir dieselben Fehler machen wie zuvor? Wann k\u00f6nnen wir uns \u00fcberhaupt neu auf jemanden einlassen \u2013 wann sind wir zu sehr mit Altlasten besch\u00e4ftigt? Therapeutin Sonja Br\u00f6ning gibt Tipps, wie es sich in Beziehungen unaufgeregter streiten l\u00e4sst. Ich habe die Paartherapeutin Sonja Br\u00f6ning danach gefragt. Sie hat mir nicht nur erkl\u00e4rt, woher Wutausbr\u00fcche kommen k\u00f6nnen, sie hat auch ein paar Tipps f\u00fcr all jene, die besser im Hier und Jetzt lieben wollen: Hier lesen Sie das ganze Gespr\u00e4ch. \u00bbDie Eltern sitzen beim Sex mit am Bett\u00ab Auch unsere Kolumnistin Heike Kleen hat sich in dieser Woche mit der Frage besch\u00e4ftigt, was bleibt \u2013 und zwar von der weiblichen Lust. Nach der Menopause. Heike schreibt aus der pers\u00f6nlichen Perspektive einer Frau in den Wechseljahren. Sie kennen ja das Genre Coming of Age. Heike schreibt frei nach dem Motto Becoming Age \u2013 und erz\u00e4hlt dabei, wie sch\u00f6n es sein kann, sich auch in diesem Abschnitt mit sich selbst zu besch\u00e4ftigen. Hier gelangen Sie zu Heikes f\u00fcnf Erkenntnissen \u00fcber weibliche Lust . F\u00fcnf Erkenntnisse \u00fcber weibliche Lust Frauen haben Lust auf \u00bbsex worth wanting\u00ab Trotz aller M\u00fchen geht die Liebe manchmal aber eben doch in die Br\u00fcche: Schluss, aus, das gedankliche Haus am See in Schutt und Asche, wir k\u00f6nnen ja Freunde bleiben. Vielleicht erinnern wir uns gerade in solchen Momenten an Szenen aus der Kindheit oder vorherigen Beziehungen zur\u00fcck. Ein Mensch, eben noch der N\u00e4chste, verl\u00e4sst uns \u2013 bis wir vergessen, wie er gelacht oder gerochen hat. Doch lassen solche Menschen meist noch etwas anderes als ein gebrochenes Herz zur\u00fcck. Zum Beispiel Zigarettenschachteln: Heute mit Lena Genzel, 31: \u00bbDie Zigarettenschachtel habe ich seit fast 15 Jahren, seit dem 6. November 2009. Ich wei\u00df das Datum noch genau. Die Schachtel erinnert mich an meinen ersten Kuss. Er und ich sa\u00dfen damals in der Kneipe, in der ich jeden Freitag mit meinen Freundinnen verbrachte, als es passierte. Ich fand ihn schon immer cute. Wir waren 16 und er frisch getrennt von seiner Ex-Freundin, die auch Lena hie\u00df. Vorher z\u00fcndete er sich bestimmt f\u00fcnf Sambuca-Shots im Mund an. Und dann kam der f\u00fcr mich wohl tollste Kuss. Seine Schachtel nahm ich mit, weil ich fand, dass sie cool aussah. Vor allem aber, weil LS auch seine Initialen sind. Wir sahen uns ein paar Monate, bevor er zu seiner Ex zur\u00fcckging und ich mit Liebeskummer im Bett lag. Vor einiger Zeit h\u00f6rte ich, dass er Vater geworden ist. Bestimmt raucht er inzwischen nur noch auf Partys. Ich denke gern an die Zeit zur\u00fcck.\u00ab Gibt es einen Gegenstand, den Sie f\u00fcr immer mit Ihrem oder Ihrer Ex verbinden? Warum bewahren Sie ihn auf \u2013 woran erinnert er Sie? Schreiben Sie uns, gern mit Foto vom Gegenstand, an leben.loveletter@spiegel.de . Die gute Nachricht: Ob die Beziehung in die Br\u00fcche geht oder nicht, das haben wir in vielen F\u00e4llen ja auch selbst in der Hand. Wir k\u00f6nnen an der Liebe arbeiten. Wie das gehen kann, erfahren Sie bei SPIEGEL Coaching: Wenn Sie sich f\u00fcr unser kostenloses Trainingsprogramm anmelden, bekommen Sie acht Wochen lang jeden Freitag einige \u00dcbungen direkt ins Postfach. Hier geht es zur Anmeldung. F\u00fchlen Sie sich gewappnet, Ihren eigenen Geistern aus der Vergangenheit zu begegnen? Falls Sie dabei Hilfe ben\u00f6tigen, empfehle ich Ihnen den Song \u00bbAll My Ghosts\u00ab der amerikanischen Songwriterin Lizzy McAlpine. Sie scheint sich damit auszukennen. Sie singt \u00fcber versch\u00fcttete Makkaroni und dar\u00fcber, wie es w\u00e4re, ihn unter K\u00fcchenlichtern zu k\u00fcssen, und all ihre Geister dabei w\u00e4ren: \u00bbAll my ghosts are with me.\u00ab Bis n\u00e4chsten Donnerstag Ihre Sylvie G\u00fchmann", "lead_text": "Frisch verliebt, aber es f\u00e4llt schwer, sich auf den neuen Menschen an Ihrer Seite einzulassen? So werden Sie emotionale Altlasten los und starten Ihr Liebes- und Sexleben neu.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:37.895516", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/syrische-gefluechtete-im-libanon-wir-muessen-hier-weg-a-003d63cf-06f9-41bf-a624-f248d9c5d248", "main_text": "Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Ghofran Alibrahim ist im neunten Monat schwanger. Seit einer Weile wei\u00df die angehende Mutter, dass sie einen Sohn bekommen wird. Yousef soll er hei\u00dfen. Was sie nicht wei\u00df, ist, wo sie ihn auf die Welt bringen soll. Und wie sie ihre kleine Familie in den kommenden Monaten durchbringen kann. \u00bbEs darf keine Komplikationen bei der Geburt geben\u00ab, sagt die 29-J\u00e4hrige am Telefon. Ein Kaiserschnitt sei unbezahlbar, sie habe keine Krankenversicherung. Logik der Eskalation Ein Jahr nach dem Hamas-Terror des 7. Oktober steht die Region am Rand eines gro\u00dfen Krieges. Israels Premier Benjamin Netanyahu weitet den Kampf gegen die Hisbollah im Libanon aus, und Iran attackierte Israel nun wieder direkt: Ist eine Katastrophe noch vermeidbar? Lesen Sie unsere Titelgeschichte, weitere Hintergr\u00fcnde und Analysen im digitalen SPIEGEL. Alibrahim lebt seit zehn Jahren illegal in der libanesischen Hauptstadt Beirut. Sie ist eine von rund 1,5 Millionen syrischen Gefl\u00fcchteten, die in dem Land mit seinen rund 5,4 Millionen Einwohnern Schutz vor dem Krieg in ihrer Heimat gesucht haben. Bisher sei sie zu einer Frauen\u00e4rztin in einem nahe gelegenen Krankenhaus gegangen, erz\u00e4hlt die Schwangere. F\u00fcr die Kosten sei das Uno-Fl\u00fcchtlingshilfswerk (UNHCR) aufgekommen. Die Klinik befinde sich aber direkt an der Grenze zu Dahija, jenem Vorort, den Israel bombardiert, um die Terrormiliz Hisbollah zu treffen. \u00bbIch wei\u00df nicht, ob ich da \u00fcberhaupt noch hingehen kann\u00ab, sagt sie. Vom Balkon aus konnte sie nach dem israelischen Angriff auf den Hisbollah-Chef die Rauchschwaden aufsteigen sehen. Inzwischen hat Israel auch Bodentruppen in den Libanon geschickt, eine Million Menschen sind auf der Flucht. Zwei Zimmer f\u00fcr drei Erwachsene und vier Kinder Im Moment lebt Alibrahim mit ihrem anderthalbj\u00e4hrigen Sohn bei ihrem Schwager und seiner Familie. Zwei Zimmer f\u00fcr drei Erwachsene und vier Kinder \u2013 und bald ein Baby. \u00bbWir m\u00fcssen hier weg\u00ab, sagt Alibrahim. Aber sie wei\u00df nicht, wie. Ihr Mann hat sich mithilfe eines Schleusers schon vor Wochen auf den Weg nach Deutschland gemacht. Das w\u00fcrden im Moment auch viele andere gern tun. Doch wie gro\u00df sind die Chancen, es zu schaffen? Wird ein Krieg im Libanon die n\u00e4chste Massenflucht Richtung Europa ausl\u00f6sen? \u00bbDie Situation ist dramatisch, nicht erst seit den j\u00fcngsten Eskalationen der Gewalt\u00ab, sagt die G\u00f6ttinger Migrationsforscherin Sabine Hess. \u00bbEine vergleichbare Fluchtbewegung wie 2015 \u00ab, als massenhaft Menschen aus Syrien \u00fcber die T\u00fcrkei aufgebrochen sind, h\u00e4lt sie aber \u00bbnicht f\u00fcr m\u00f6glich\u00ab. Viele der syrischen Fl\u00fcchtlingsfamilien, die in den vergangenen Jahren im Libanon oder in der T\u00fcrkei ausgeharrt h\u00e4tten, seien inzwischen stark verarmt und h\u00e4tten gar nicht die finanziellen Mittel, um es \u00fcber die vielfach hochger\u00fcsteten EU-Grenzen zu schaffen, sagt die Migrationsforscherin. Denkbar sei jedoch, dass es zu \u00bbeiner gr\u00f6\u00dferen Fluchtbewegung von Libanesinnen und Libanesen selbst kommen k\u00f6nnte\u00ab. Foto, das die Syrerin Alibrahim von ihrem Balkon aus machte: Sie konnte die Rauschwaden aufsteigen sehenFoto: Privat \u00c4hnlich sch\u00e4tzt auch Karim Alwasiti von der Menschenrechtsorganisation Pro Asyl die Lage ein. \u00dcber die T\u00fcrkei und die Balkanroute nach Deutschland zu gelangen, sei \u00e4u\u00dferst schwierig geworden, sagt er. \u00bbUnd wie immer trifft es besonders die Frauen und Kinder hart.\u00ab Ghofran Alibrahim hofft, dass ihr Ehemann sie m\u00f6glichst schnell nachholen kann. Seine Familie habe ein St\u00fcck Land in Syrien verkauft, damit er seine Schleuser bezahlen konnte, sagt sie. Nun wartet er in einem Fl\u00fcchtlingsheim im nordrhein-westf\u00e4lischen D\u00fcren erst einmal darauf, dass sein Asylantrag anerkannt wird. \u00bbEs kann Jahre dauern, bis er f\u00fcr seine Frau und Kinder Visa bekommen kann\u00ab, sagt Alwasiti, der h\u00e4ufig getrennte Familien betreut. Laut UNHCR sind schon mehr als 100.000 Menschen in ihrer Verzweiflung nach Syrien geflohen. Von einer \u00bbTrag\u00f6die\u00ab spricht die R\u00fcsselsheimer Rechtsanw\u00e4ltin Nahla Osman, die selbst syrische Wurzeln hat. Entweder die Menschen blieben im Libanon und m\u00fcssten wieder einmal f\u00fcrchten, von Bomben getroffen zu werden, oder sie m\u00fcssten nach Syrien fl\u00fcchten. Die R\u00fcckkehrer liefen aber Gefahr, \u00bbfestgenommen, verh\u00f6rt und m\u00f6glicherweise get\u00f6tet zu werden, weil sie als Landesverr\u00e4ter gelten\u00ab, sagt sie. Alternativ drohe den jungen M\u00e4nnern, in die Armee einberufen zu werden. \u00bbSelbstverst\u00e4ndlich werden die in Deutschland lebenden Angeh\u00f6rigen alles Erdenkliche tun, um ihre Familienmitglieder \u203aillegal\u2039 hierher in Sicherheit zu bringen\u00ab, sagt Osman. Sie f\u00fcrchtet, dass wieder zahlreiche Menschen auf der Flucht sterben k\u00f6nnten und Familien auseinandergerissen w\u00fcrden. Die Rechtsanw\u00e4ltin fordert deshalb, den Familiennachzug in diesen Zeiten zu vereinfachen. Und: \u00bbAntr\u00e4ge sollten online gestellt werden k\u00f6nnen, um die Menschen zu retten, und die Deutsche Botschaft in Jordanien m\u00fcsste personell aufgestockt werden.\u00ab Gegenw\u00e4rtig sei es f\u00fcr Syrer nicht m\u00f6glich, direkt aus dem Libanon auszufliegen. Doch selbst wenn die Lage in Nahost weiter eskaliert, ist es nicht sehr wahrscheinlich, dass die Bundesregierung Erleichterungen dieser Art f\u00fcr Gefl\u00fcchtete plant. Seit dem Messerangriff in Solingen, bei dem ein syrischer Islamist drei Menschen t\u00f6tete und mehrere verletzte, dreht sich der \u00f6ffentliche Diskurs vor allem um die Begrenzung von Migration. Denkbar, dass sich die Debatte versch\u00e4rft Die Berliner Migrationsexpertin Sophie Meiners von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik h\u00e4lt es sogar f\u00fcr denkbar, dass sich die Debatte zum Thema Abschiebungen noch versch\u00e4rfen k\u00f6nnte. \u00bbWenn Syrien pl\u00f6tzlich ein Aufnahmeland f\u00fcr Schutzsuchende wird, wird sich nat\u00fcrlich manch einer die Frage stellen, warum R\u00fcckf\u00fchrungen dorthin nicht m\u00f6glich sein sollten\u00ab, so die Politologin. Ein solches Narrativ verkenne aber, dass eine Flucht aus dem Libanon vielmehr etwas \u00fcber die verheerende Lage im Libanon aussage als \u00fcber die Sicherheit in Syrien. Deutschland habe es vers\u00e4umt, rechtzeitig eine differenzierte Debatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, in welche Regionen und unter welchen Umst\u00e4nden Abschiebungen nach Syrien m\u00f6glich sein k\u00f6nnten. Nun laufe man Gefahr, von dieser Diskussion \u00fcberrollt zu werden. F\u00fcr die schwangere Ghofran Alibrahim ist eine R\u00fcckkehr in ihre alte Heimat keine Option. Das Land sei nicht sicher, sie wolle nicht, dass ihre Kinder dort gro\u00df werden m\u00fcssten, sagt die Syrerin. \u00bbIch bin zwar mit allem \u00fcberfordert.\u00ab Trotzdem sei sie dankbar daf\u00fcr, noch ein Dach \u00fcber dem Kopf zu haben. \u00bbIch bin besser dran als viele andere.\u00ab", "lead_text": "Im Libanon leben rund 1,5 Millionen syrische Gefl\u00fcchtete. Die Lage f\u00fcr sie wird immer prek\u00e4rer, viele wollen deshalb weiter nach Europa. Andere sind so verarmt, dass die R\u00fcckkehr nach Syrien als einziger Ausweg erscheint.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:43.418151", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/israel-hamas-konflikt-die-rolle-israels-premier-netanyahu-beim-grossen-nahostkrieg-a-d4785022-9b2f-471f-b2d0-35dbe26cf283", "main_text": "Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Es gibt Jahrzehnte, in denen passiert so gut wie nichts. Und dann gibt es wieder Jahre, in denen so viel passiert wie in Jahrzehnten. Das Jahr seit dem 7. Oktober 2023 ist so eines. Es begann mit dem schlimmsten Terrorangriff in Israels Geschichte, an seinem Ende steht ein neuer Libanonkrieg und eine direkte milit\u00e4rische Konfrontation Israels mit Iran. Der 7. Oktober ist f\u00fcr die Israelis wie ein Tag, der nicht endet. Das Massaker und seine Folgen haben den Nahen Osten schon jetzt tiefgreifend ver\u00e4ndert. Unvorstellbares menschliches Leid ist in diesem Jahr geschehen, mehr als 1700 Tote auf israelischer Seite, mehr als 41.000 Tote in Gaza, mehr als 1600 Tote im Libanon. Offen ist, ob aus all dem Schrecken am Ende doch noch irgendwann etwas Neues, Besseres entstehen kann. Oder nur eine noch gr\u00f6\u00dfere Katastrophe. Logik der Eskalation Ein Jahr nach dem Hamas-Terror des 7. Oktober steht die Region am Rand eines gro\u00dfen Krieges. Israels Premier Benjamin Netanyahu weitet den Kampf gegen die Hisbollah im Libanon aus, und Iran attackierte Israel nun wieder direkt: Ist eine Katastrophe noch vermeidbar? Lesen Sie unsere Titelgeschichte, weitere Hintergr\u00fcnde und Analysen im digitalen SPIEGEL. Seit dem \u00bbschwarzen Sabbat\u00ab herrscht das Recht des St\u00e4rkeren Seit dem \u00bbSchwarzen Sabbat\u00ab, wie die Israelis den 7. Oktober nennen, herrscht in der Region das Recht des St\u00e4rkeren. Eine Logik der Gewalt, die immer weitere Gewalt nach sich zieht. Wie brandgef\u00e4hrlich das f\u00fcr die kriegsgebeutelte Region ist, wurde in den vergangenen Tagen drastisch sichtbar \u2013 es war eine be\u00e4ngstigende Beschleunigung der Ereignisse: Erst t\u00f6tete Israel eine Reihe von Hisbollah-Funktion\u00e4ren und -Kommandeuren, am Freitag auch noch Hassan Nasrallah, der jahrzehntelang an der Spitze der Terrormiliz stand. In der Nacht zu Dienstag begann die israelische Armee dann eine Bodenoffensive im Libanon. Und noch am Abend desselben Tages ver\u00fcbten zwei Pal\u00e4stinenser mitten im Tel Aviver Stadtteil Jaffa einen Terroranschlag, t\u00f6teten sieben Menschen und verwundeten 16 weitere. Israelische Frauen in Erwartung von Raketenangriff: Tendenzen und Entwicklungen verst\u00e4rktFoto: Itai Ron / REUTERS Minuten sp\u00e4ter feuerte Iran rund 180 ballistische Raketen Richtung Israel ab. Die meisten wurden abgefangen, von Israel und seinen Verb\u00fcndeten, lediglich ein Mensch wurde get\u00f6tet: ausgerechnet ein aus Gaza stammender Pal\u00e4stinenser im Westjordanland. Anders als im April, als es erstmals zu einer direkten Konfrontation zwischen Israel und Iran kam, erreichten mehrere Raketen israelischen Boden. Israels Premierminister Benjamin Netanyahu drohte danach: \u00bbHeute Abend hat Iran einen gro\u00dfen Fehler begangen \u2013 und wird daf\u00fcr bezahlen.\u00ab Damit steht die Region wom\u00f6glich unmittelbar vor einem gro\u00dfen Krieg, an dem auch die USA beteiligt w\u00e4ren, die im Fall einer solchen Eskalation ihren B\u00fcndnispartner verteidigen w\u00fcrden. Seit einem Jahr bef\u00fcrchten Experten und Politiker weltweit, dass die verschiedenen Konflikte im Nahen Osten sich zu einem umfassenden Regionalkrieg vereinen, in den auch die USA und ihre arabischen Verb\u00fcndeten hineingezogen werden k\u00f6nnten. Schon jetzt sind neben Israel, den Pal\u00e4stinensern, dem Libanon und Iran auch die Huthi-Milizen im Jemen, schiitische Milizen im Irak sowie Syrien verwickelt. F\u00fcr den Nahen Osten ist die Lage so gef\u00e4hrlich wie wohl nie seit Jahrzehnten. Ohne den monstr\u00f6sen 7. Oktober ist nichts zu verstehen Um zu verstehen, wie die Region innerhalb eines Jahres an diesen Punkt gelangen konnte, hilft es, auf den Anfang zur\u00fcckzuschauen. Am 7. Oktober st\u00fcrmten K\u00e4mpfer der von Iran unterst\u00fctzten Hamas und anderer Terrororganisationen an mehreren Stellen den Grenzzaun um den Gazastreifen. Sie \u00fcberfielen Armeebasen, ein Festivalgel\u00e4nde und insgesamt 26 Ortschaften, folterten, vergewaltigten, ermordeten und verschleppten Menschen. Ganze Familien wurden in ihren H\u00e4usern verbrannt. Rund 1200 Menschen wurden get\u00f6tet, etwa 250 nach Gaza entf\u00fchrt. Es war der schlimmste Terrorangriff in Israels Geschichte, so viele j\u00fcdische Opfer hatte es seit dem Holocaust innerhalb eines Tages nicht gegeben. Durch den 7. Oktober wurde das Grundprinzip des zionistischen Projekts infrage gestellt, Juden eine sichere Zuflucht in Israel zu gew\u00e4hren. Die Tiefe dieses Schocks ist aus israelischer Perspektive der Schl\u00fcssel f\u00fcr alles, was seitdem passiert ist. Diese Ersch\u00fctterung hat viele bereits vorhandene Tendenzen und Entwicklungen im Land verst\u00e4rkt und beschleunigt. Hamas-Durchbruch am 7. Oktober: Grundprinzip Israels infrage gestelltFoto: Ashraf Amra / Anadolu Agency / Getty Images Zerst\u00f6rung im Kibbuz Beeri: Tiefe des Schocks als Schl\u00fcsselFoto: Kobi Wolf / DER SPIEGEL \u00dcberall in Israel waren bald zwei Slogans plakatiert: \u00bbGemeinsam werden wir siegen\u00ab und \u00bbBringt sie nach Hause\u00ab. Der Wille, die Hamas vollst\u00e4ndig zu vernichten und der Wunsch, alle Geiseln zur\u00fcckzubringen: Sie habe fr\u00fch verstanden, dass darin ein Widerspruch liege, sagt Merav Svirsky , 43, in ihrem Haus in Tal Schahar, s\u00fcdlich von Tel Aviv. Es ist der Sonntag vor dem iranischen Angriff, alle paar Minuten ist das Dr\u00f6hnen von israelischen Kampfjets zu h\u00f6ren, die zu Eins\u00e4tzen im Libanon fliegen. Angeh\u00f6rige Merav Svirsky: Fr\u00fch Widerspruch in Kriegszielen erkanntFoto: Ofir Berman / DER SPIEGEL Merav Svirsky Merav Svirsky verlor am 7. Oktober ihre Eltern, die im Kibbuz Beeri an der Grenze zu Gaza lebten. Ihr Bruder Itai wurde von der Hamas entf\u00fchrt. Ein Cousin habe ihr bereits kurz nach der Schiwa, der j\u00fcdischen Trauerwoche, vorhergesagt, dass die Chancen f\u00fcr die Rettung des Bruders gering seien. Im Januar wurde er in Gaza get\u00f6tet. Bild des ermordeten Bruders Itai: Opfer der harten LinieFoto: Ofir Berman / DER SPIEGEL Premier Benjamin Netanyahu k\u00e4mpfte in den Tagen nach dem Terror um sein politisches \u00dcberleben, er war im Land verhasst, es sah so aus, als w\u00fcrde er h\u00f6chstens noch ein paar Wochen im Amt bleiben. Heute ist er wieder der zweitbeliebteste Politiker in Israel. Dieser Wiederaufstieg ist eng verkn\u00fcpft mit der Eskalation der Konflikte in der Region. \u00bbNetanyahu war in diesen ersten Tagen schwach, er musste vor allem seine Machtbasis konsolidieren und die Koalition mit den Rechtsextremen zusammenhalten\u00ab, sagt Svirsky. Deshalb habe er H\u00e4rte zeigen m\u00fcssen. Zugleich habe er versucht, den Krieg in die L\u00e4nge zu ziehen und in dessen Schatten eine radikale Agenda umzusetzen. \u00bbDie Hamas hat meinen Bruder ermordet\u00ab, sagt sie, \u00bbaber Itais Blut klebt auch an Netanyahus H\u00e4nden, denn er h\u00e4tte l\u00e4ngst ein Abkommen schlie\u00dfen k\u00f6nnen, um die Geiseln lebend heimzuholen.\u00ab Israels Premier Netanyahu: Iran wird f\u00fcr gro\u00dfen Fehler bezahlenFoto: Abir Sultan / AFP Die israelische Meinungsforscherin Dahlia Scheindlin sagt, nach dem 7. Oktober habe Netanyahu zun\u00e4chst geschockt gewirkt. Das Massaker nicht verhindert zu haben, war auch sein Versagen. Er hatte jahrelang Gelder aus Katar an die Hamas passieren lassen. Die stabile Herrschaft der Terrororganisation in Gaza war f\u00fcr ihn und seine rechtsextremen Partner eine M\u00f6glichkeit, die gem\u00e4\u00dfigtere Pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde im Westjordanland zu schw\u00e4chen und einen Pal\u00e4stinenserstaat zu verhindern. Im M\u00e4rz 2019, bei einem Treffen seiner Likud-Fraktion, soll er sinngem\u00e4\u00df gesagt haben: \u00bbWer die Gr\u00fcndung eines pal\u00e4stinensischen Staates vereiteln will, muss die Unterst\u00fctzung der Hamas und den Geldtransfer an die Hamas unterst\u00fctzen.\u00ab Aber statt Fehler einzugestehen und zur\u00fcckzutreten, sagt Scheindlin, habe Netanyahus Koalition das Trauma des 7. Oktober bald als Chance gesehen. Sie war knapp ein Jahr zuvor angetreten, eine Allianz aus Netanyahus Likud-Partei mit Ultraorthodoxen und rechtsextremen Siedlern, die als erstes Projekt den Umbau der Justiz in Angriff nahm. Hunderttausende Israelis waren daraufhin auf die Stra\u00dfe gegangen. Nun, im Schatten des Gazakriegs, war die Protestbewegung gel\u00e4hmt \u2013 die Ultrarechten konnten ihre Agenda vorantreiben. Vor allem die De-facto-Annexion des Westjordanlands, was gegen das V\u00f6lkerrecht verst\u00f6\u00dft. Israels Krieg in Gaza war von Anfang an auch gegen Zivilisten gerichtet Orit Struck, Ministerin f\u00fcr Siedlungsbau, hat die Monate seit dem 7. Oktober \u2013 f\u00fcr die meisten Israelis eine Periode der Sorgen und des Leids \u2013 als \u00bbZeit der Wunder\u00ab bezeichnet. Im Gazastreifen begann Israel einen Krieg gegen die Hamas, der von Anfang an auch ein Krieg gegen die Zivilbev\u00f6lkerung war \u2013 und kaum Grenzen zu haben schien. Offen sprachen Regierungsmitglieder von Rache und vom Ziel, den Gazastreifen zu zerst\u00f6ren. Ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung von Gaza wurde seither vertrieben, Infrastruktur zerst\u00f6rt, Frauen und Kinder bombardiert. Auch humanit\u00e4re Helfer wurden beschossen, Hilfsg\u00fcter nicht in das Gebiet hineingelassen, sodass Kinder verhungerten. Verd\u00e4chtige Pal\u00e4stinenser wurden von der israelischen Armee in Milit\u00e4rlager gebracht, gefoltert und unter unmenschlichen Bedingungen eingesperrt. Manche haben die Gefangenschaft nicht \u00fcberlebt. Israel schickte mehrmals Container voller verwesender Leichen nach Gaza. Bombeneinschlag in Gazastadt: Munition aus den USAFoto: Ahmed Zakout / AFP Mutter und Kind in Tr\u00fcmmern: Amerika konnte Israel nicht zur\u00fcckhaltenFoto: Ali Jadallah / Anadolu Agency / Getty Images W\u00e4hrend die USA nach dem 7. Oktober Flugzeugladung um Flugzeugladung Munition und milit\u00e4risches Ger\u00e4t nach Israel transportierten, gelang es dem engsten B\u00fcndnispartner nicht, Netanyahu von einem harten Vorgehen in Gaza abzubringen. Jedes Mal, wenn die Amerikaner dabei versagten, die Israelis von einer weiteren Eskalation abzuhalten, mussten sie deren Aktionen im Anschluss auch noch rechtfertigen, um nicht v\u00f6llig br\u00fcskiert dazustehen. So war es erst mit der Bodenoffensive im Gazastreifen, sp\u00e4ter dann bei der Invasion in Rafah im S\u00fcden des Gebiets. Zum Sinnbild des Scheiterns von US-Pr\u00e4sident Joe Biden wurde ein Pier, den die Amerikaner f\u00fcr etwa 320 Millionen US-Dollar errichteten, um Nahrungsmittel und andere Hilfsg\u00fcter direkt nach Gaza zu bringen. Er erwies sich als untauglich und wurde nach kurzer Zeit wieder abgebaut. Netanyahus Ziel ist ein m\u00f6glichst lang anhaltender Krieg Die US-Regierung war im Wahljahr wiederum nicht bereit, ernsthaften Druck auf Israel auszu\u00fcben und damit m\u00f6glicherweise W\u00e4hler zu verprellen. So blieben auch die Verhandlungen f\u00fcr einen Waffenstillstand und Geiseldeal ohne Ergebnis. \u00bbDie Amerikaner behaupteten zuletzt sogar, dass der Ball im Feld der Hamas liegt\u00ab, sagt der israelische Sicherheitsanalyst Nimrod Novik: \u00bbDabei war es vor allem Netanyahu, der eine Einigung durch immer neue Bedingungen unm\u00f6glich gemacht hat.\u00ab W\u00e4hrend Netanyahu einen \u00bbtotalen Sieg\u00ab \u00fcber die Hamas propagiert, ist sein Ziel offenbar ein anderes: ein m\u00f6glichst lang anhaltender Krieg. Damit hofft er, seine Koalitionspartner, die offen von der ethnischen S\u00e4uberung und j\u00fcdischen Wiederbesiedlung Gazas tr\u00e4umen, bei der Stange zu halten und solange Zeit zu schinden, bis im November wom\u00f6glich Donald Trump erneut ins Wei\u00dfe Haus gew\u00e4hlt wird. Dann d\u00fcrfte der Druck auf ihn noch weiter abnehmen. In Gaza tobt ein Krieg ohne Plan Und so geht dieser Krieg weiter, ohne einen erkennbaren Plan. In Gaza sind nach einem Jahr bis zu 80 Prozent der Geb\u00e4ude besch\u00e4digt oder zerst\u00f6rt. Rund 17.000 Kinder sind laut Angaben des von der Hamas kontrollierten Gesundheitsministeriums get\u00f6tet worden. Ein Gro\u00dfteil der in Gaza noch verbliebenen rund 100 Geiseln ist wohl l\u00e4ngst tot. Dass \u00bbnur milit\u00e4rischer Druck\u00ab zu ihrer Freilassung f\u00fchren kann, wie Netanyahu immer wieder beteuert, hat sich als falsch erwiesen. Seit Monaten muss Israels Armee in bereits freigek\u00e4mpfte Ortschaften im Gazastreifen zur\u00fcckkehren, weil die Hamas die Kontrolle dort wieder \u00fcbernimmt. Die Islamisten sind geschw\u00e4cht \u2013 aber l\u00e4ngst nicht besiegt. Israels Raketenabwehr im Einsatz: Die Amerikaner werden an Israels Seite seinFoto: Amir Cohen / REUTERS Hamas-Chef Yahya Sinwar ist somit Netanyahus Gegenspieler \u2013 und zugleich sein Gehilfe: Beide setzen auf Eskalation und sind nicht bereit, Kompromisse einzugehen, um Zivilisten zu schonen. Das Leid der Zivilbev\u00f6lkerung sei f\u00fcr die Hamas \u00bbsogar von Vorteil, weil es Israel in der Welt diskreditiert\u00ab, sagt Khalil Shikaki, Direktor des Palestinian Center for Policy and Survey Research in Ramallah. Tats\u00e4chlich ist der j\u00fcdische Staat in den Augen vieler Menschen weltweit in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten vom Opfer eines Terrorangriffs zum T\u00e4ter in einem brutalen Krieg geworden. In unz\u00e4hligen L\u00e4ndern wurde und wird gegen Israel demonstriert, vor dem Internationalen Gerichtshof in Den Haag l\u00e4uft zudem ein Verfahren wegen m\u00f6glichen V\u00f6lkermords. Gegen Benjamin Netanyahu und Verteidigungsminister Yoav Gallant sowie Sinwar und den mittlerweile get\u00f6teten Hamas-Anf\u00fchrer Ismail Haniyyeh wurden vom Chefankl\u00e4ger des Internationalen Strafgerichtshofs Haftbefehle beantragt, wegen Verbrechen gegen die Menschlichkeit. Das Westjordanland als n\u00e4chstes Gaza? Die Kritik aus dem Ausland f\u00fchrt bei vielen Israelis zu einer Abwehrreaktion. Sie f\u00fchlen sich seit dem Hamas-Terrorangriff unverstanden und zu Unrecht an den Pranger gestellt. Die meisten israelischen Medien zeigen \u00e4u\u00dferst selten Bilder von pal\u00e4stinensischem Leid. Sie w\u00fcrden sich selbst zensieren, sagt der Analyst Novik, deshalb f\u00fchlten sich viele Menschen im Land noch immer \u00bbwie am 8. Oktober\u00ab \u2013 als sei der Terrorangriff gerade erst passiert. \u00bbNetanyahu wei\u00df diese Gef\u00fchle sehr gut f\u00fcr seine Agenda einzusetzen.\u00ab W\u00e4hrend alle nach Gaza blickten, haben die Rechtsextremen in der Regierung eine Politik vorangetrieben , die eine Zweistaatenl\u00f6sung unm\u00f6glich machen soll. Israelische Siedler errichten im Westjordanland immer neue Au\u00dfenposten, informelle Camps werden zu offiziellen Siedlungen erkl\u00e4rt, an das Stra\u00dfen-, Strom- und Wassersystem angeschlossen. Pal\u00e4stinensische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden laufend von gewaltt\u00e4tigen Siedlern attackiert, oft werden diese dabei sogar von israelischen Soldaten gesch\u00fctzt. Zugleich hat Israel nach dem Hamas-Terrorangriff die Arbeitserlaubnisse von mehr als 100.000 Pal\u00e4stinensern, die in Israel Geld verdienten, annulliert und die Bewegungsfreiheit massiv eingeschr\u00e4nkt. Die Regierung h\u00e4lt immer wieder Steuereinnahmen f\u00fcr die Pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde zur\u00fcck. So hat sich die wirtschaftliche Lage im Westjordanland rapide verschlechtert, der Frust der Menschen ist gro\u00df und damit das Potenzial f\u00fcr mehr Gewalt. Meinungsforscherin Scheindlin: Netanyahus Koalition habe das Trauma als Chance gesehenFoto: Ofir Berman / DER SPIEGEL Ex-Premier Ehud Olmert Auch im Westjordanland setzt die Regierung auf Eskalation, um dann umso h\u00e4rter durchgreifen zu k\u00f6nnen. Wie k\u00fcrzlich, als die Armee in Nablus und Dschenin ganze Stra\u00dfenz\u00fcge zerst\u00f6rte. Das Westjordanland als n\u00e4chstes Gaza \u2013 davon scheinen einige Rechtsextremisten zu tr\u00e4umen. Ihr Ziel: Jeden Boden f\u00fcr einen Kompromiss zu zerst\u00f6ren, der letztlich zu einer R\u00e4umung israelischer Siedlungen f\u00fchren k\u00f6nnte. Sie sind seit dem 7. Oktober damit weit gekommen. \u00bbIsraelis und Pal\u00e4stinenser erleben die Besatzung und diesen Krieg v\u00f6llig unterschiedlich. Aber ihr Opfergef\u00fchl und ihre Rechtfertigungen f\u00fcr Feindseligkeiten sind sich so \u00e4hnlich, dass sie fast ein Spiegelbild darstellen\u00ab, sagt die Meinungsforscherin Dahlia Scheindlin. Ein Atomabkommen mit Iran scheint heute unm\u00f6glich Im Westjordanland wuchs in der Folge die Zustimmung f\u00fcr die Hamas. Und in Israel steigt die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Netanyahu. Vor allem die Auseinandersetzung mit der Hisbollah und Iran hat dazu gef\u00fchrt, dass seine Werte in den Meinungsumfragen wieder steigen. Schon 2010 und 2011 soll Netanyahu vorgehabt haben, einen Angriff auf die iranischen Nuklearanlagen zu befehlen, wie einer seiner Vorg\u00e4nger, der damalige Verteidigungsminister Ehud Barak, berichtete. Als die USA, China, Russland, Frankreich, Gro\u00dfbritannien, Deutschland und die EU in den Folgejahren \u2013 in heute nicht mehr vorstellbarer Einigkeit \u2013 mit der Islamischen Republik \u00fcber einen Atomdeal verhandelten, tat Netanyahu alles, um die Gespr\u00e4che zu torpedieren. 2018 ermunterte er Pr\u00e4sident Donald Trump, aus dem Abkommen auszutreten. Nur: Es gab f\u00fcr den Atomdeal, der durch den US-Austritt wirkungslos wurde, keine Ersatzpolitik. Niemand, auch nicht der damalige Pr\u00e4sident Donald Trump, wollte einen Krieg f\u00fchren, um die iranischen Atomanlagen zu zerst\u00f6ren. Derweil konnte das Regime in Teheran Sanktionen durch wirtschaftliche Beziehungen zu Russland und China unterlaufen. Iran unterst\u00fctzte seine Schattenarmeen im Nahen Osten noch mehr: Die Hisbollah wurde im Libanon immer m\u00e4chtiger, sie baute ein Arsenal von mehr als 100.000 Raketen mit teils gro\u00dfer Reichweite auf. In Syrien st\u00fctzt Iran mit seinen Milizen das Regime, im Irak sind sie ein wichtiger Machtfaktor, und im Jemen verf\u00fcgen die Huthi-Milizen mittlerweile \u00fcber Raketen, die Tel Aviv erreichen k\u00f6nnen. Trauer um Hisbollah-Chef Nasrallah: Tod nach fast zw\u00f6lf Monaten KleinkriegFoto: Atta Kenare / AFP Die Bedrohung Israels durch Iran und seine \u00bbAchse des Widerstands\u00ab ist real. Und doch kritisieren auch in Israel viele, dass dies Netanyahu dazu diene, vom eigentlichen Problem Israels abzulenken: der Besetzung des Westjordanlands und dem Konflikt mit den Pal\u00e4stinensern. Dieser Konflikt ist es, in dem viel mehr Menschen sterben als in jenem mit Iran und seinen Stellvertretern. Netanyahu wollte ihn stets nur \u00bbmanagen\u00ab, also aussitzen, nicht l\u00f6sen. Sp\u00e4testens mit dem 7. Oktober ist dieses Konzept gescheitert. Eine Alternative zu einem potenziell endlosen Gazakrieg w\u00e4re der von den USA favorisierte Plan einer Partnerschaft Israels mit den arabischen Staaten der Region gewesen. Doch im Gegenzug daf\u00fcr h\u00e4tte Netanyahu in die Perspektive einer Zweistaatenl\u00f6sung einwilligen m\u00fcssen. Das wollte er nicht. Ein mutma\u00dfliches Kommandozentrum der Hibollah in Dahieh, Beirut, nach einem Angriff Israels: Neue Phase des KriegesFoto: Daniel Etter / DER SPIEGEL Netanyahus Iran-Obsession hat blind gemacht Stattdessen folgt Israels Premier seit dem 7. Oktober einem Prinzip, das israelische Sicherheitsexperten \u00bbDeeskalation durch Eskalation\u00ab nennen. Also die Idee, dass man eine noch gr\u00f6\u00dfere Eskalation verhindern k\u00f6nne, indem man mit \u00fcberproportionaler Gewalt seinen Gegner zerst\u00f6rt. Es galt zun\u00e4chst nur f\u00fcr den Krieg in Gaza, doch sp\u00e4ter auch f\u00fcr die Auseinandersetzung mit der Hisbollah und den Konflikt mit Iran. Bereits einen Tag nach dem \u00dcberfall der Hamas begann die Schiitenmiliz aus \u00bbSolidarit\u00e4t\u00ab, den Norden Israels mit Raketen und Drohnen zu beschie\u00dfen. Fast 70.000 Menschen mussten in der Folge von dort fliehen. Schon da pl\u00e4dierten im israelischen Sicherheitsestablishment viele daf\u00fcr, sich nicht auf den Krieg mit der Hamas zu beschr\u00e4nken, sondern gleich jenen Feind auszuschalten, auf den man sich seit Jahren vorbereitet hatte: die Hisbollah. Aber es folgten zun\u00e4chst Monate des routinierten Schlagabtauschs, von Scharm\u00fctzeln. Die neue Phase begann am 8. September damit, dass israelische Spezialkr\u00e4fte eine geheime Waffenfabrik der Hisbollah und Irans in Westsyrien attackierten. Nun erst erkl\u00e4rte das Kabinett die sichere R\u00fcckkehr seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Norden zum offiziellen Kriegsziel. Es folgten Angriffe mit explodierenden Pagern und Walkie-Talkies. Die Aktion, die dem Auslandsgeheimdienst Mossad zugeschrieben wird, t\u00f6tete rund 40 Hisbollah-K\u00e4mpfer und -Kader, wohl Tausende wurden verletzt. In den Tagen darauf folgten gezielte T\u00f6tungen, zuletzt die von Hisbollah-Anf\u00fchrer Hassan Nasrallah. F\u00fcr Israel war das ein spektakul\u00e4rer Erfolg. Und gleichzeitig ein hohes Risiko. Israelischer Panzer an der Nordgrenze: Deeskalation durch Eskalation?Foto: Erik Marmor / Getty Images Iran schien seither vor die Wahl gestellt, seine \u00fcber Jahrzehnte aufgebaute Schattenarmee g\u00e4nzlich zu verlieren oder gegen Israel zur\u00fcckzuschlagen. Zun\u00e4chst sah es so aus, als k\u00f6nnte die Idee der Deeskalation durch Eskalation funktionieren und das Regime auf eine Antwort verzichten. Doch am Dienstag entschied sich Teheran f\u00fcr den Raketenangriff auf Israel. Am Mittwochabend war die israelische Vergeltung noch nicht erfolgt. Erwartet wird, dass sie iranische Erd\u00f6l- oder gar Nuklearanlagen treffen k\u00f6nnte \u2013 und eine weitere iranische Antwort nach sich ziehen w\u00fcrde. Nicht wenige in Israel warfen Netanyahu nach dem 7. Oktober vor, dass seine Iran-Obsession den Sicherheitsapparat blind gemacht habe f\u00fcr die Hamas-Gefahr in Gaza. Ein Jahr nach dem Versagen seiner Sicherheitsdienste hat der Premier sein Land nun an den Rand eines Regionalkriegs gegen Teheran gef\u00fchrt. Ex-Premier Ehud Olmert warnt Am Montag, dem Tag vor dem iranischen Raketenangriff, empf\u00e4ngt Israels Ex-Premier Ehud Olmert f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch in seinem Tel Aviver B\u00fcro. Es ist sein 79. Geburtstag, Freunde haben Sekt, Blumen und Konfekt f\u00fcr ihn mitgebracht. Trotzdem scheint der fr\u00fchere Regierungschef besorgt. Unter ihm war die israelische Armee zuletzt 2006 in den Libanon einger\u00fcckt, musste sich nach rund einem Monat mit schweren Verlusten aber wieder zur\u00fcckziehen. Die Hisbollah hatte triumphiert. Olmert sagt, er sei auch jetzt nicht in Feierstimmung. Es sei keine \u00dcberraschung, dass sich Israel seither auf eine weitere Auseinandersetzung mit der Hisbollah vorbereitet habe und nun \u00bbau\u00dfergew\u00f6hnlich beeindruckende Operationen\u00ab durchf\u00fchren k\u00f6nne, sagt er. \u00bbAber ein Gamechanger ist das noch lange nicht.\u00ab Es m\u00fcsse den Israelis weiterhin an einer Friedensl\u00f6sung mit den Pal\u00e4stinensern gelegen sein. Gerade jetzt, da die Hisbollah am Boden liege, gebe es die Gelegenheit, aus einer Position der St\u00e4rke zu verhandeln, sagt Olmert. Eine Bodenoffensive sei hochriskant, k\u00f6nne lange dauern, gro\u00dfe Zerst\u00f6rung \u00fcber beide Seiten bringen, nicht zuletzt auch viele israelische Opfer. Und dann sei da noch die Gefahr eines gro\u00dfen Kriegs mit Iran. \u00bbWenn die Iraner jetzt wirklich attackieren\u00ab, sagt Olmert einen Tag, bevor es tats\u00e4chlich passiert, \u00bbstehen die Amerikaner an Israels Seite\u00ab \u2013 unabh\u00e4ngig davon, welche Spannungen es zwischen Biden und dem Premierminister gibt. Doch allen m\u00fcsse klar sein: \u00bbEs gibt nichts, was sich Benjamin Netanyahu sehnlicher w\u00fcnscht als eine Konfrontation zwischen Iran und Amerika.\u00ab Was bleibt von diesem Jahr? Israel habe am 7. Oktober \u00bbdas gr\u00f6\u00dfte milit\u00e4rische und moralische Versagen in unserer Geschichte\u00ab erlebt, sagt der Ex-Premier. Die Triumphe der vergangenen Wochen \u00e4nderten nichts daran, dass Israels gro\u00dfes Problem die Besatzung sei.", "lead_text": "Binnen eines Jahres hat sich der Nahe Osten grundlegend ver\u00e4ndert. Er steht nun am Rand eines Kriegs zwischen Iran und Israel. Was alles geschehen ist, und welche Rolle Premierminister Benjamin Netanyahu dabei spielt.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:51.815320", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/iran-abbas-aragtschi-zu-besuch-im-libanon-eingetroffen-a-b7f843c8-949a-4ecb-8fba-b42fa6f79fe3", "main_text": "Inmitten israelischer Angriffe Irans Au\u00dfenminister zu Besuch im Libanon eingetroffen Wie die staatliche libanesische Nachrichtenagentur berichtete, landete Aragtschi am Freitag am Flughafen der Hauptstadt Beirut. Es ist der erste Besuch eines iranischen Regierungsvertreters im Libanon seit der T\u00f6tung von Hisbollah-Chef Hassan Nasrallah bei einem israelischen Angriff in Beirut vor einer Woche. Vor Ort soll ein Treffen mit Libanons Premier Najib Mikati geplant sein. Die Hisbollah hatte unmittelbar nach dem \u00dcberfall der radikalislamischen Hamas auf Israel am 7. Oktober vergangenen Jahres mit regelm\u00e4\u00dfigen Raketenangriffen aus dem Libanon eine zweite Front gegen Israel er\u00f6ffnet. In den vergangenen Tagen nahm der Hisbollah-Beschuss weiter zu, insbesondere nach der T\u00f6tung von Hisbollah-Chef Nasrallah. Israel reagiert mit massiven Luftangriffen gegen die Miliz im Libanon. Am Dienstag startete die Armee nach eigenen Angaben einen \u00bbbegrenzten\u00ab Bodeneinsatz im S\u00fcden des Libanon. Das Teheraner Regime unterst\u00fctzt die Hisbollah, nach der israelischen Bodenoffensive schoss es am Dienstagabend als Reaktion Raketen auf Israel. Iran und Israel sind Erzfeinde. Bomben im Norden, Bomben im S\u00fcden Aragtschi landet nun in einer dynamischen Situation. Eindr\u00fccke aus dem Libanon von SPIEGEL-Korrespondent Christoph Reuter lesen Sie hier . Auch in der Nacht auf Freitag gab es von israelischer Seite aus neue Luftangriffe auf den S\u00fcden von Beirut. Die israelische Armee habe elf Mal in Folge die s\u00fcdlichen Vororte der libanesischen Hauptstadt angegriffen, hie\u00df es aus dem Umfeld der Hisbollah. Die s\u00fcdlichen Vororte Beiruts gelten als Hochburgen der vom Iran unterst\u00fctzten Miliz. Zugleich gab es auch neuen Luftalarm im Norden Israels. St\u00e4dte und Ortschaften sind nach Angaben der Armee wieder mit Raketen aus dem Libanon angegriffen worden. Im Gro\u00dfraum der Hafenstadt Haifa seien 20 anfliegende Geschosse registriert worden. Auch weiter n\u00f6rdlich und \u00f6stlich in Galil\u00e4a habe es in zahlreichen Orten Luftalarm gegeben. Ein Teil der Raketen sei abgefangen worden, der Rest sei in offenem Gel\u00e4nde eingeschlagen. \u00dcber Opfer oder gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den teilte die Armee zun\u00e4chst nichts mit.", "lead_text": "Israel bombardiert Beirut, hochrangige Hisbollah-F\u00fchrer sind ausgeschaltet \u2013 nun ist \u00fcberraschend der iranische Au\u00dfenminister Aragtschi ins Kriegsgebiet gereist. Seine Landung wird von neuen Kampfmeldungen begleitet.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:54.292783", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/vergewaltigungsprozess-in-avignon-warum-die-videos-der-taten-oeffentlich-gezeigt-werden-sollten-a-8c8a127a-d977-47df-b3b5-167de4315450", "main_text": "Vergewaltigungsprozess in Avignon Warum die Videos der Taten \u00f6ffentlich gezeigt werden sollten Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Am Montag erreichten die Proteste die Stadtmauer von Avignon. Direkt gegen\u00fcber dem Gerichtsgeb\u00e4ude hingen dort auf einmal zwei gro\u00dfe, wei\u00dfe Stoffbahnen: \u00bbUnterst\u00fctzung f\u00fcr Gis\u00e8le\u00ab und \u00bbNein zum Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit\u00ab stand darauf in schwarzer Farbe. Mitglieder einer feministischen Organisation hatten die Banderolen in der Nacht angebracht. Seit der Gerichtspr\u00e4sident in dem Prozess von Avignon entschied, die \u00d6ffentlichkeit auszuschlie\u00dfen, wenn Videos der Vergewaltigungen von Gis\u00e8le Pelicot gezeigt werden, stehen sich zwei Lager gegen\u00fcber. Auf der einen Seite sind da die Verfechter der \u00f6ffentlichen Vorf\u00fchrungen, zu denen die Anw\u00e4lte des Opfers und Journalistenverb\u00e4nde z\u00e4hlen. Und auf der anderen deren Gegner, zu denen vor allem jene Anw\u00e4lte geh\u00f6ren, die die 50 mitangeklagten M\u00e4nner verteidigen. Pr\u00e4sident Roger Arata begr\u00fcndete seine umstrittene Entscheidung damit, dass diese Bilder \u00bbunanst\u00e4ndig\u00ab und \u00bbschockierend\u00ab seien. Sie w\u00fcrden \u00bbeinen Versto\u00df gegen die guten Sitten\u00ab darstellen, sagte er. Es ist eine absurde Erkl\u00e4rung, denn nat\u00fcrlich sind die Bilder nur schwer zu ertragen, schockierend und grausam \u2013 wie k\u00f6nnte es anders sein. Vor allem aber ist es die Tat. Die Videos zeigen nur, was Gis\u00e8le Pelicot fast zehn Jahre lang erlitten hat : \u00fcber 200 Vergewaltigungen, an denen \u00fcber 70 M\u00e4nner beteiligt waren. Zu sehen ist auf den Bildern eine sedierte Frau, die reglos, einer Toten gleich, auf einem Bett liegt, w\u00e4hrend sie von ihrem eigenen Ehemann und weiteren M\u00e4nnern missbraucht wird. Ohne diese Videos, die von Gis\u00e8le Pelicots Ehemann von jeder Vergewaltigung erstellt und mit Datum und \u00dcberschrift penibel archiviert wurden, w\u00fcrde es den Prozess in Avignon nicht geben. Erst sie lieferten die Beweise. Sie haben den Hauptangeklagten Dominique Pelicot \u00fcberf\u00fchrt. Dank ihnen konnten 50 jener M\u00e4nner identifiziert werden, die der Einladung des Ehemanns auf einem Internetforum folgten und sich an den Vergewaltigungen beteiligten. Es war der Wunsch des Opfers, Gis\u00e8le Pelicot, diesen Prozess nicht unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit stattfinden zu lassen. Sie bestand darauf, obwohl sie damit Intimstes preisgibt und sich selbst in entw\u00fcrdigenden Situationen zeigt. Sie entschied sich daf\u00fcr, die T\u00fcren dieses Gerichtssaals zu \u00f6ffnen, weil sie Dinge in Bewegung bringen wollte. \u00bbMan muss eine Vergewaltigung zeigen, um zu wissen, was eine Vergewaltigung ist\u00ab, sagt ihr Anwalt St\u00e9phane Babonneau. \u00bbDas franz\u00f6sische Strafrecht definiert sie als einen Akt der Penetration durch Gewalt, Drohung, Zwang oder \u00dcberraschung. Aber das sagt niemandem etwas, wie man gerade sehr gut vor Gericht beobachten kann. Viele Angeklagte bestreiten, eine Vergewaltigung begangen zu haben, was vollkommen abwegig ist. Wir glauben deshalb, dass man sich in einem Vergewaltigungsprozess, in dem Videoaufnahmen der Taten vorliegen, nicht scheuen darf, diese zu zeigen. Insbesondere wenn man gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen bewirken will. Au\u00dferdem: Wie kann man den Opfern gegen\u00fcber sagen, dass sie sich nicht sch\u00e4men m\u00fcssen, und gleichzeitig ablehnen zu zeigen, was sie erlitten haben?\u00ab Mit seiner Entscheidung ignoriert Pr\u00e4sident Arata nicht nur den Willen Gis\u00e8le Pelicots. Er h\u00e4lt mit ihr auch \u2013 ob gewollt oder ungewollt \u2013 an einer alten Logik fest: Vergewaltigungen werden noch immer nicht behandelt wie andere Verbrechen. F\u00fcr sie gelten andere Ma\u00dfst\u00e4be als f\u00fcr Mord, Totschlag oder gew\u00f6hnliche Gewalttaten. Man zeigt sie nicht so gern. Es sind auch Reflexe einer M\u00e4nnlichkeit, die sich l\u00e4ngst \u00fcberlebt hat . Oder \u00fcberlebt haben sollten. Bei dem gro\u00dfen Terrorprozess zu den Pariser Attentaten vom 13. November 2015 wurden im Gerichtssaal unter Beisein von Journalisten und Zuschauern minutenlang Aufnahmen aus dem Bataclan gezeigt. Man konnte sehen und h\u00f6ren, wie die Terroristen in dem Konzertsaal wahllos ins Publikum zielten. Man h\u00f6rte die Schreie der Sterbenden, die abgegebenen Sch\u00fcsse der Terroristen. Zu h\u00f6ren war sogar die Angst derjenigen, die noch lebten, ihre unterdr\u00fcckten Laute. Pelicots Anwalt Babonneau sagt, er habe im Fr\u00fchjahr Angeh\u00f6rige von Opfern eines Flugzeugsabsturzes vertreten. W\u00e4hrend des Prozesses wurde der Tonmitschnitt der letzten vier Minuten vor dem Crash aus dem Cockpit gezeigt. Vier Minuten, in denen Menschen zu h\u00f6ren waren, die wussten, dass sie sterben. Ein wichtiger Beweis f\u00fcr die Kl\u00e4rung der Schuldfrage. \u00bbHat irgendjemand Ansto\u00df daran genommen, dass diese Aufnahmen im Beisein der Familien von 152 Opfern gezeigt wurden?\u00ab, fragt Babonneau. \u00bbDie Antwort lautet: nein.\u00ab Es gab schon einmal den Versuch, einen Vergewaltigungsprozess nicht unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit stattfinden zu lassen. Eine andere Gis\u00e8le, die ber\u00fchmte, 2020 verstorbene Anw\u00e4ltin Gis\u00e8le Halimi, weigerte sich damals, ein Gerichtsverfahren unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit stattfinden zu lassen. Das war 1978. Vier Jahre zuvor waren zwei lesbische belgische Touristinnen von drei Franzosen in einer Felsbucht nahe Marseille vergewaltigt worden. Vergewaltigung galt damals noch nicht als Straftatbestand. Halimi bestand darauf, dass ganz Frankreich h\u00f6ren konnte, was die beiden Frauen zu sagen hatten. Drei Jahre lang k\u00e4mpfte sie um einen \u00f6ffentlichen Prozess. Sowohl die beiden Opfer wie auch ihre Anw\u00e4ltin wurden w\u00fcst beschimpft und bespuckt. Zwei Jahre sp\u00e4ter, 1980, wurde Vergewaltigung im franz\u00f6sischen Recht als Straftat verankert. \u00bbEs ging nicht nur um einen Vergewaltigungsprozess\u00ab, sagte Halimi sp\u00e4ter in einem Interview. \u00bbEs ging um die Herausforderung, die Beziehungen zwischen M\u00e4nnern und Frauen grundlegend zu ver\u00e4ndern.\u00ab Diese Bilder nicht zu zeigen, sch\u00fctzt nicht die Opfer. Es schont die T\u00e4ter. Um nichts anderes geht es auch heute, 46 Jahre sp\u00e4ter. Die Anw\u00e4lte der Zivilkl\u00e4ger haben gegen die Entscheidung des Gerichtspr\u00e4sidenten protestiert. Der Verband der Justizpresse und die nationale Journalistengewerkschaft ver\u00f6ffentlichten Protestnoten, weil sie sich in der Aus\u00fcbung ihrer Arbeit massiv behindert sehen. Dieser Prozess muss weiterhin ohne Ausnahme \u00f6ffentlich stattfinden. Aus Respekt vor Gis\u00e8le Pelicot, dem Opfer. Und damit Ausreden wie diese in Bild und Ton widerlegt werden k\u00f6nnen: \u00bbIch hatte gedacht, sie sei einverstanden, weil ihr Ehemann das gesagt hatte\u00ab, erkl\u00e4rte einer der mutma\u00dflichen T\u00e4ter vergangene Woche vor Gericht. Er beteuerte, gedacht zu haben, dass sich die Frau nur schlafend stellt. \u00bbIch bin in eine Falle getappt, ich bin kein Vergewaltiger, auch ich bin ein Opfer\u00ab, sagte der Angeklagte. Auf dem dazugeh\u00f6rigen Video h\u00e4tte man sehen k\u00f6nnen, dass Gis\u00e8le Pelicot f\u00fcrchterlich laut schnarchte und so nachhaltig bet\u00e4ubt war, dass ihr Kopf nach hinten fiel, ihr Mund weit offen stand und alle Muskeln erschlafft waren. Diese Bilder nicht zu zeigen, sch\u00fctzt nicht die Opfer. Es schont die T\u00e4ter. Am Freitag will der Gerichtspr\u00e4sident sich mit den am Prozess beteiligten Anw\u00e4lten zu dieser Frage erneut beraten. Es w\u00e4re sch\u00f6n, er tr\u00e4fe eine Entscheidung, die der Jahreszahl 2024 gerecht wird.", "lead_text": "Entgegen dem Willen von Gis\u00e8le Pelicot hat der Gerichtspr\u00e4sident entschieden, die Videos der von ihr erlittenen Vergewaltigungen nur noch unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit zu zeigen. Das ist keine gute Idee.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:41:56.983621", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/debatten/debatte/vergewaltigungsprozess-in-avignon-sollten-die-videos-der-taten-offentlich-gezeigt-werden", "main_text": "Debattieren Sie mit! Die neue SPIEGEL Debatte bietet viele M\u00f6glichkeiten zum Meinungsaustausch. Probieren Sie unseren neuen Communitybereich aus: - Diskutieren Sie aktuelle Debattenfragen zu unseren Meinungstexten und weiteren SPIEGEL-Themen. - Teilen Sie Ihre Meinung: Nehmen Sie an Umfragen teil und erhalten Einblick in das Meinungsbild anderer. - Machen Sie mit: Reichen Sie Debattenvorschl\u00e4ge ein, und gestalten Sie Ihr Profil. Um mitzudebattieren, ben\u00f6tigen Sie ein SPIEGEL+-Abonnement. Nutzer:innen ohne Abonnement k\u00f6nnen sich kostenfrei einen Account anlegen und mitlesen.", "lead_text": "", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:02.415665", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/kevin-kuehnert-jeder-muss-ueber-sich-hinauswachsen-auch-der-bundeskanzler-a-27997a9c-afb3-4e72-824e-84705fdca991", "main_text": "Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. SPIEGEL: Herr K\u00fchnert, k\u00f6nnen Sie sich noch ans Fr\u00fchjahr 2021 erinnern? K\u00fchnert: Einigerma\u00dfen klar, wieso? SPIEGEL: Die SPD lag damals in den Umfragen bei 13 bis 14 Prozent, kaum etwas deutete darauf hin, dass Olaf Scholz Kanzler werden k\u00f6nnte. Trotzdem liefen seine engsten Vertrauten durch Berlin und erz\u00e4hlten, der Olaf werde die Wahl gewinnen. Mal ehrlich, haben Sie damals daran geglaubt? K\u00fchnert: Nein, zumindest nicht aus tiefstem Herzen. Ich habe damals nat\u00fcrlich gehofft, dass noch Bewegung reinkommt, dass sich noch mal etwas tut. Aber ich war nicht wirklich \u00fcberzeugt, dass wir es ins Kanzleramt schaffen. Dass ich mich so sehr geirrt hatte, war mir eine Lehre. SPIEGEL: Die aktuelle Lage Ihrer Partei erinnert sehr an 2021. Wieder liegt die SPD aussichtslos zur\u00fcck, wieder versichern Scholz und seine Getreuen, am Ende werde man die Wahl gewinnen. Halten Sie es ernsthaft f\u00fcr m\u00f6glich, das bei der Bundestagswahl im September n\u00e4chsten Jahres zu wiederholen? K\u00fchnert: Jein. SPIEGEL: Das m\u00fcssen Sie uns bitte erkl\u00e4ren. K\u00fchnert: Der Ja-Anteil in meinem Jein speist sich daraus, dass enorme Spr\u00fcnge auf den letzten Metern bei Wahlen mittlerweile der Normalfall sind. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sind immer weniger fest an bestimmte Parteien gebunden. Wahltaktische Erw\u00e4gungen, auch die Orientierung an einzelnen Personen, gewinnen rasant an Bedeutung. Vieles ist also noch offen. Kevin K\u00fchnert \u00fcber das Umfragetief der SPD SPIEGEL: Und der Nein-Anteil in Ihrer Antwort? K\u00fchnert: Der bezieht sich auf die zeitlichen Abl\u00e4ufe. SPIEGEL: Wie meinen Sie das? K\u00fchnert: Vor der Bundestagswahl 2021 waren wir Juniorpartner in der Gro\u00dfen Koalition, und die Umfragen waren dauerhaft schlecht. Ein ganzes Jahr lang haben nur wenige mit unserem Einzug ins Kanzleramt gerechnet \u2013 au\u00dfer Olaf Scholz, versteht sich. Deshalb war es eher der Normalfall, dass die Lage selbst wenige Monate vor der Wahl noch d\u00fcster war. Dieses Mal sind wir Titelverteidiger, wir stellen den Kanzler. Eine unver\u00e4nderte Lage bis zum Sommer 2025 w\u00fcrden uns unsere Mitglieder zu Recht nicht durchgehen lassen. In den n\u00e4chsten Monaten m\u00fcssen sich nicht zwingend die Umfragen dramatisch \u00e4ndern \u2013 wohl aber unser Kampfgeist und die Stimmung. Logik der Eskalation Ein Jahr nach dem Hamas-Terror des 7. Oktober steht die Region am Rand eines gro\u00dfen Krieges. Israels Premier Benjamin Netanyahu weitet den Kampf gegen die Hisbollah im Libanon aus, und Iran attackierte Israel nun wieder direkt: Ist eine Katastrophe noch vermeidbar? Lesen Sie unsere Titelgeschichte, weitere Hintergr\u00fcnde und Analysen im digitalen SPIEGEL. SPIEGEL: Der Kanzler l\u00e4uft trotz alldem siegesgewiss durch die Gegend, als w\u00fcsste er etwas, das alle anderen nicht wissen. Irritiert Sie dieses stoische Selbstbewusstsein manchmal? K\u00fchnert: Nein, ich kenne ihn ja nun schon eine Weile. Grunds\u00e4tzlich ist es auch richtig, dass der Regierungschef nicht wie ein Trauerklo\u00df ruml\u00e4uft. Und Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, dass wir in internen Runden immer offen und realistisch \u00fcber die Lage sprechen. Alle in der Parteispitze, in der Regierung und in der Fraktion kennen die Umfragen und wissen, wie im Land auf die Koalition und uns als Partei geblickt wird. Alle wissen um die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe, die vor uns liegt. Auch der Bundeskanzler. SPIEGEL: Der gro\u00dfe Unterschied zu 2021 sind Scholz\u2019 pers\u00f6nliche Werte. Damals lagen sie \u00fcber denen der Partei, jetzt darunter. Wie wollen Sie mit einem derart unbeliebten Kanzler in den Wahlkampf ziehen? K\u00fchnert: Jeder von uns muss und wird in dieser Kampagne \u00fcber sich hinauswachsen, auch der Bundeskanzler. Ich kann von unseren Mitgliedern erst verlangen, in Millionen Gespr\u00e4chen f\u00fcr die SPD zu werben, wenn wir als Parteispitze mit Programm, Strategie und Personal absolute Klarheit ausstrahlen. Das werden wir in den kommenden Wochen sicherstellen. SPIEGEL: Ist Scholz f\u00fcr Sie als Kanzlerkandidat gesetzt? K\u00fchnert: Daf\u00fcr spricht so ziemlich alles. Scholz, Merz: K\u00fchnert setzt auf Duell um die KanzlerschaftFoto: Florian Gaertner / photothek.de / photothek / IMAGO SPIEGEL: So ziemlich alles? Das sind keine 100 Prozent. K\u00fchnert: Na, zu 100 Prozent gekl\u00e4rt ist es in dem Moment, in dem der Parteivorstand ihn als Kandidaten nominiert und der Parteitag ihn best\u00e4tigt hat. Aber ich taktiere da nicht. Wir stellen den Bundeskanzler und wollen mit ihm erneut gewinnen. SPIEGEL: Unser Eindruck ist ein anderer: Sie halten sich eine Hintert\u00fcr auf, und zwar f\u00fcr Boris Pistorius. K\u00fchnert: Nein. Ich will die n\u00e4chste Wahl mit Olaf Scholz gewinnen und bin \u00fcberzeugt, dass das gelingen kann. Aber nicht, indem wir das Prinzip \u00bbGlaube, Liebe, Hoffnung\u00ab verfolgen, in der Annahme, der Wahlsieg werde wie eine Sternschnuppe \u00fcber uns kommen. SPIEGEL: Warum nominieren Sie Scholz dann nicht einfach? K\u00fchnert: Weil die Zeiten viel zu ernst sind, als dass der Bundeskanzler ein Jahr lang vorrangig als Wahlk\u00e4mpfer unterwegs sein k\u00f6nnte. Friedrich Merz musste jetzt Kandidat werden, damit ihn \u00fcberhaupt jemand beachtet. Olaf Scholz kann einfach seinen Job gut machen, das ist Werbung genug. SPIEGEL: Er k\u00f6nnte einfach auf die Kandidatur verzichten, dem deutlich beliebteren Pistorius den Vortritt lassen und sich ganz aufs Regieren konzentrieren. K\u00fchnert: Das ist doch Unsinn. Vor der n\u00e4chsten Bundestagswahl wird die Frage im Raum stehen: Wer soll die n\u00e4chste Regierung f\u00fchren? Und da gibt es kein \u00bbW\u00fcnsch dir was\u00ab, kein freies Textfeld auf dem Stimmzettel, auf dem man auch G\u00fcnther Jauch oder J\u00fcrgen Klopp eintragen k\u00f6nnte. Die Leute werden diejenigen vergleichen, die zur Auswahl stehen. Und die Unterschiede werden mehr als deutlich erkennbar sein. SPIEGEL: Sie setzen darauf, dass die W\u00e4hler Scholz f\u00fcr das kleinere \u00dcbel halten? K\u00fchnert: Was f\u00fcr ein trauriges Zerrbild einer demokratischen Wahl! Die Frage ist doch die: Wird es im Wahlkampf Leute geben, die begeisternder kommunizieren als Olaf Scholz? Ja, sicher. Wird es Leute geben, die weniger Fehler in Regierungsverantwortung gemacht haben? Ja, auch das \u2013 schon allein weil Friedrich Merz noch nie regiert hat. Aber wie viele wird es geben, die schon Wahlen gewonnen haben? Die Gesetze durchgebracht, Einigungen erzielt haben? Die L\u00f6hne erh\u00f6ht und Familien entlastet haben? Die Fl\u00e4chenbr\u00e4nde verhindert und sich dabei internationales Ansehen erarbeitet haben? Absehbar niemand au\u00dfer Olaf Scholz. Kevin K\u00fchnert \u00fcber das Temperament des Kanzlers SPIEGEL: Auch Sie stehen innerparteilich in der Kritik. Warum folgt die SPD-Spitze nicht dem Beispiel der Gr\u00fcnen, tritt zur\u00fcck und macht den Weg frei f\u00fcr einen Neustart? K\u00fchnert: Aus einem offensichtlichen Grund: Die Arbeit der SPD in der Koalition wird deutlich besser bewertet als die unserer Koalitionspartner. Das hei\u00dft ganz und gar nicht, dass alles gut ist. Aber wir haben die meisten unserer Wahlversprechen umgesetzt, arbeiten verl\u00e4sslich und kompromissorientiert. Und wir sind nach innen weiterhin ein eingespieltes Team, das an einem Strang zieht und gemeinsame Entscheidungen trifft. SPIEGEL: Unser Eindruck ist: So langsam br\u00f6ckelt diese Geschlossenheit. K\u00fchnert: Es gibt von unseren Mitgliedern zunehmend ungeduldige Nachfragen angesichts der Umfragen und des Erscheinungsbilds der Koalition. Diese Skepsis kann ich angesichts der Ausgangslage verstehen, an ihr ist auch nichts unsolidarisch. Ich kann gleichzeitig aus voller \u00dcberzeugung sagen: In den F\u00fchrungsgremien der Partei gibt es einen gleicherma\u00dfen solidarischen wie auch ehrlichen Umgang miteinander. SPIEGEL: Was hei\u00dft das denn, ehrlich? Schreien Sie sich auch mal an? K\u00fchnert: Nein, so sind wir alle vom Typ her nicht. Ich kann mir Olaf Scholz nicht schreiend vorstellen, auch Rolf M\u00fctzenich und die Parteivorsitzenden nicht. Ich selbst schreie \u00fcbrigens genauso wenig. Vielleicht sind wir trotz der schwierigen Lage so fokussiert, weil wir alle keine Choleriker sind. Das war in der j\u00fcngeren Parteigeschichte ja auch mal anders. SPIEGEL: Sie sprechen von Sigmar Gabriel. K\u00fchnert: Den kenne ich gar nicht pers\u00f6nlich, insofern muss ich es bei ihrer Vermutung belassen. SPD-Generalsekret\u00e4r K\u00fchnert: \u00bbEinige, die angesichts der Ampel eine GroKo herbeisehnen, haben ein schlechtes Langzeitged\u00e4chtnis\u00abFoto: Urban Zintel / DER SPIEGEL SPIEGEL: Sie sind bekannt geworden mit Ihrem Widerstand gegen die Gro\u00dfe Koalition. Was h\u00e4tte der Juso-Chef Kevin K\u00fchnert \u00fcber die Ampel gesagt? K\u00fchnert: Der Juso-Chef Kevin K\u00fchnert hat klar gesehen, was eine weitere Gro\u00dfe Koalition f\u00fcr das Land bedeuten w\u00fcrde. Und daf\u00fcr hatte er gute Gr\u00fcnde. Die Gro\u00dfe Koalition hat Deutschland am Ende nur noch verwaltet und dadurch Probleme aufget\u00fcrmt. Einige, die angesichts der Ampel eine GroKo herbeisehnen, haben ein schlechtes Langzeitged\u00e4chtnis. SPIEGEL: Sie wollen uns sagen, die Ampel sei besser als eine Gro\u00dfe Koalition? K\u00fchnert: Nat\u00fcrlich hat die Ampel mehr geschafft als die letzte GroKo. Die Gro\u00dfe Koalition stand 2018 schon drei Monate nach ihrem Start kurz vor dem Bruch. Und zwar wegen der Frage, ob es f\u00fcr den Familiennachzug subsidi\u00e4r gesch\u00fctzter Menschen ein monatliches Kontingent von 1000 Familienangeh\u00f6rigen geben soll. Verglichen mit den Herausforderungen, vor denen die Ampel stand und steht, mit einem Krieg in Europa und einer schweren Energiekrise, war das doch absolutes Pillepalle. Die Defizite der heutigen Koalition sind ausf\u00fchrlich besprochen. Aber sie ist eine absolute Gesetzesmaschine und hat einen Gro\u00dfteil ihrer Vorhaben durchgebracht. Wir sollten nicht aufgeben, Regierungen auch an ihrer sachpolitischen Bilanz zu messen. SPIEGEL: Schlie\u00dfen Sie eine Gro\u00dfe Koalition unter einem Kanzler Friedrich Merz aus? K\u00fchnert: Das will ich mit Leidenschaft verhindern. Aber ich schlie\u00dfe unter demokratischen Parteien prinzipiell nichts mehr aus. Im n\u00e4chsten Bundestag k\u00f6nnte es acht Parteien geben. Es wird wohl weder f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn noch f\u00fcr Schwarz-Gelb reichen. Parteien m\u00fcssen heute klar in ihren Zielen sein, aber auch offen im Denken. SPIEGEL: Gerade streiten Sie mit der FDP \u00fcber die Rente, beim Haushalt droht im November der n\u00e4chste Eklat. Warum beenden Sie diese Koalition nicht einfach? K\u00fchnert: Was wird denn f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Rentner besser, wenn die SPD in einem Akt des emotionalen \u00dcberschwangs aufsteht und sagt: Wir k\u00f6nnen das FDP-Gerede nicht mehr ertragen? Wir haben einen Job zu machen, und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir das Rentenpaket beschlie\u00dfen werden. Die FDP kann bei realistischer Betrachtung doch nicht glauben, dass sie davon profitiert, Millionen Besch\u00e4ftigten mit Ansage den zentralen St\u00fctzpfeiler ihrer Altersvorsorge zu besch\u00e4digen. SPIEGEL: Ihre Partei streitet \u00fcber die Migrationspolitik, rund 6000 Mitglieder werfen Scholz und Innenministerin Nancy Faeser in einem offenen Brief vor, mit den Versch\u00e4rfungen in der Asylpolitik gegen die Grundwerte der SPD zu versto\u00dfen. Kann der Kanzler das einfach ignorieren? K\u00fchnert: Nein, das tun wir auch nicht. Mir ist nur wichtig, dass meine Partei das ganze Bild fair betrachtet. Die SPD steht ohne Wenn und Aber zu Deutschland als liberalem Einwanderungsland. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass Arbeitskr\u00e4fte leichter einwandern und Gefl\u00fcchtete schneller arbeiten k\u00f6nnen. Und wir haben das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht liberalisiert. Das ging \u00fcbrigens alles mit der Union nicht. In der Asylpolitik haben wir Kompromisse geschlossen, die nicht immer den Parteitagsbeschl\u00fcssen der SPD entsprachen, was niemanden ernsthaft \u00fcberraschen kann. Wir handeln schlie\u00dflich nicht im luftleeren Raum, sondern in einer EU, die nicht sozialdemokratisch dominiert ist. Abschiebeflug: K\u00fchnert sieht Diskursverschiebung nach rechtsFoto: Felix Adler / DER SPIEGEL SPIEGEL: Die Initiatoren des offenen Briefs kritisieren eine Diskursverschiebung nach rechts. K\u00fchnert: Ja, und ich finde, damit haben sie einen Punkt. Der Diskurs hat sich auch nicht verschoben \u2013 er wurde verschoben. Horst Seehofer hat gesagt: Die Migration ist die Mutter aller Probleme. Sp\u00e4testens mit diesem uns\u00e4glichen Zitat begann die undifferenzierte Betrachtung der tausend Ver\u00e4stelungen von Migrationspolitik. Und da sind wir bis heute kaum mehr herausgekommen. Auch meine Partei hat das nicht immer geschafft. SPIEGEL: Die SPD hat sich treiben lassen? K\u00fchnert: Es gab Momente, in denen wir zumindest rhetorisch Getriebene waren. SPIEGEL: Scholz hat seinen Sprecher erkl\u00e4ren lassen, der offene Brief best\u00e4rke ihn in seinem Kurs. Sollte das ein Scherz sein? K\u00fchnert: Zweifelsohne hat Olaf Scholz zahlreiche politische Angriffe, beispielsweise auf das individuelle Asylrecht, immer wieder pers\u00f6nlich abgewehrt. Ich denke, darauf bezieht er sich. Formuliert h\u00e4tte ich es freilich anders. Kommunikation braucht Empathie. Insbesondere, wenn es um Fragen der Menschenrechte geht. Kevin K\u00fchnert \u00fcber Anfeindungen, die er als schwuler Mann erlebe SPIEGEL: Ist die politische Linke beim Thema Migration zu lange zu blau\u00e4ugig gewesen? K\u00fchnert: Das ist eine gro\u00dfe Frage. Tendenziell w\u00fcrde ich sie f\u00fcr meine Partei verneinen, aber auf eine Beobachtung hinweisen. Wir achten sehr stark auf Zahlen, Daten und Fakten, an denen wir Politik messen. Ein Teil der Diskussion ist aber immer st\u00e4rker auf eine nicht messbare, kulturelle Ebene abgeglitten. Nehmen wir Markus S\u00f6der: Jetzt, wo weniger Asylantr\u00e4ge gestellt werden und mehr Abschiebungen erfolgen, wechselt er das Spielfeld. Sein neuer Zungenschlag: Die Leute f\u00fchlen sich in ihren St\u00e4dten nicht mehr heimisch. SPIEGEL: Das sagt aber nicht nur S\u00f6der. Der Gr\u00fcnenminister Cem \u00d6zdemir erz\u00e4hlt davon, wie seine Tochter von jungen M\u00e4nnern mit Migrationshintergrund begafft und sexualisiert werde. K\u00fchnert: Egal, wie man \u00d6zdemirs Aussagen einordnet, so hat er jedenfalls eine sehr viel pr\u00e4zisere Beschreibung abgegeben als S\u00f6der. \u00d6zdemir hat von muslimisch gepr\u00e4gtem Sexismus und Chauvinismus gesprochen, aber nicht jedem Muslim unterstellt, frauenfeindlich zu sein. S\u00f6der argumentiert letztlich mit dem Augenschein, also wie Menschen aussehen. Er sagt, die Menschen w\u00fcrden sich in ihren Innenst\u00e4dten nicht mehr heimisch f\u00fchlen, offenbar weil dort so viele Menschen mit Migrationshintergrund seien. Aber wenn ich durch die Innenstadt laufe, wei\u00df ich ja nicht, wen ich vor mir habe: das Ur-Enkelkind eines Gastarbeiters, das vielleicht fr\u00e4nkischen Dialekt spricht, oder einen Gefl\u00fcchteten, der eigentlich in Italien sein Asylverfahren durchlaufen m\u00fcsste. S\u00f6der wirft alles in einen Topf, verkn\u00fcpft jegliche Migration mit Kontrollverlust. Ich bekomme da ein ganz ungutes Gef\u00fchl, denn was soll eigentlich die politische Antwort auf dieses Gef\u00fchl sein? SPIEGEL: Haben Sie \u00c4hnliches erlebt, wie \u00d6zdemir es von seiner Tochter berichtet? K\u00fchnert: Ich bin keine Frau, aber als schwuler Mann kann ich erahnen, was er meint. Ich bin der direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete f\u00fcr Berlin Tempelhof-Sch\u00f6neberg und damit auch f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Regenbogenkiez des Landes. Klassische Treiber von Homophobie sind unter anderem streng-konservative Rollenbilder und religi\u00f6ser Fundamentalismus. Au\u00dferdem hat aggressive Homophobie ein klar m\u00e4nnliches Gesicht. Und so kommt es in meinem Erleben aus muslimisch gelesenen M\u00e4nnergruppen h\u00e4ufiger zu einem homophoben Spruch, als man es sonst auf der Stra\u00dfe erlebt. Nat\u00fcrlich ist der Gro\u00dfteil der Muslime in meinem Wahlkreis nicht homophob. Aber die, die es sind, schr\u00e4nken meine Freiheit ein und haben kein Recht darauf. Und dar\u00fcber werde ich nicht aus taktischen Gr\u00fcnden schweigen. SPIEGEL: Herr K\u00fchnert, wir danken Ihnen f\u00fcr dieses Gespr\u00e4ch.", "lead_text": "SPD-Generalsekret\u00e4r Kevin K\u00fchnert will keine Hintert\u00fcr f\u00fcr Boris Pistorius offenhalten, spricht \u00fcber seine Zweifel am letzten Wahlsieg \u2013 und \u00fcber homophobe Spr\u00fcche aus muslimischen M\u00e4nnergruppen.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:08.219529", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/das-groko-gespenst-ist-zurueck-a-ecb63d3e-6ef9-45ea-9e6c-e78caab9ccf3", "main_text": "Merz lieb\u00e4ugelt mit der SPD Das GroKo-Gespenst ist zur\u00fcck Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Es gibt sie noch, die guten Sozialdemokraten. Findet Friedrich Merz. Einen von ihnen, den prominentesten, hat er an diesem Abend eingeladen. Seinen Lieblingssozi. Der CDU-Chef mag ihn. Er ist anst\u00e4ndig, h\u00f6flich, zuverl\u00e4ssig, verschwiegen. Ein echter Gentleman. Aber wird er auch kommen? Logik der Eskalation Ein Jahr nach dem Hamas-Terror des 7. Oktober steht die Region am Rand eines gro\u00dfen Krieges. Israels Premier Benjamin Netanyahu weitet den Kampf gegen die Hisbollah im Libanon aus, und Iran attackierte Israel nun wieder direkt: Ist eine Katastrophe noch vermeidbar? Lesen Sie unsere Titelgeschichte, weitere Hintergr\u00fcnde und Analysen im digitalen SPIEGEL. Das Wetter meint es gut mit der Union an diesem lauen Juniabend. Die Bundestagsfraktion feiert in einem Biergarten am Berliner Spreeufer ihr Sommerfest, die M\u00e4nner und Frauen an den Stehtischen reden, lachen, trinken, feiern, es gibt Bier, Wein, W\u00fcrstchen, Kartoffelsalat. Und dr\u00fcben, auf der anderen Seite des Flusses, leuchtet im goldenen Licht der Abendsonne das Kanzleramt. Da will Merz hin, nach der Bundestagswahl im n\u00e4chsten Jahr. Es sieht derzeit gut aus, den Umfragen zufolge k\u00f6nnte es klappen. Aber Merz wird einen Koalitionspartner brauchen, mindestens einen. Und da kommt der Gast ins Spiel, den Merz an diesem Abend eingeladen hat: Rolf M\u00fctzenich, den Chef der SPD-Bundestagsfraktion. B\u00fcndnis der l\u00e4hmenden Formelkompromisse M\u00fctzenich hat an diesem Dienstag im Juni Geburtstag, 65 wird er, es ist also ein besonderes Datum f\u00fcr ihn. Er k\u00f6nnte irgendwo anders sein und feiern, aber er ist der Einladung von Merz gefolgt. Er sch\u00e4tzt den CDU-Vorsitzenden, die Sympathie beruht auf Gegenseitigkeit. Und so steht der Sozialdemokrat nun zwischen Merz und dessen Stellvertreter Alexander Dobrindt von der CSU und sagt ein paar nette Worte. Bedankt sich f\u00fcr die kollegiale Zusammenarbeit, lobt die Professionalit\u00e4t der Frauen und M\u00e4nner, die der Unionsfraktion zuarbeiten. Alles sehr nett. Es gibt freundlichen Beifall, dann sitzt M\u00fctzenich noch eine Weile mit Merz und Dobrindt zusammen, bevor er zu seinem n\u00e4chsten Termin weiterzieht. Aber sein Auftritt hinterl\u00e4sst Eindruck in der Union. Er wird dort als politisches Signal gewertet. Sparring im Bundestag: Merz hofft auf hessische Verh\u00e4ltnisseFoto: Clemens Bilan / epa Ein Jahr ist es noch bis zur n\u00e4chsten regul\u00e4ren Bundestagswahl. Was kommt dann? Die Ampel, so sieht es derzeit aus, d\u00fcrfte kaum noch mal eine Mehrheit bekommen, aber f\u00fcr ein Zweierb\u00fcndnis fr\u00fcherer Zeiten, Rot-Gr\u00fcn oder Schwarz-Gelb, d\u00fcrfte es erst recht nicht mehr reichen. Und so kommt es, dass in Berlin-Mitte nun wieder \u00fcber ein Modell nachgedacht wird, das noch vor drei Jahren als Auslaufmodell galt, als B\u00fcndnis der l\u00e4hmenden Formelkompromisse: die \u00bbGroKo\u00ab, die sogenannte Gro\u00dfe Koalition. Hoffen auf hessische Verh\u00e4ltnisse Ernsthaft? Wie konnte es so weit kommen? F\u00fcr Merz ist die Gro\u00dfe Koalition, also Schwarz-Rot, schon lange eine Machtoption. Seit Monaten hofft der Oppositionsf\u00fchrer bei der Bundestagswahl auf hessische Verh\u00e4ltnisse. In Hessen konnte CDU-Ministerpr\u00e4sident Boris Rhein nach einem \u00fcberzeugenden Wahlsieg im vergangenen Oktober seinen bisherigen gr\u00fcnen Koalitionspartner und die Sozialdemokraten gegeneinander ausspielen. Am Ende entschied er sich f\u00fcr die SPD. So w\u00fcnscht es sich auch Merz: Bei der Bundestagswahl mindestens doppelt so stark zu werden wie Sozialdemokraten und Gr\u00fcne und dann beide antreten zu lassen, in getrennten Sondierungsgespr\u00e4chen. So jedenfalls der urspr\u00fcngliche Plan. Doch die politischen Koordinaten haben sich in den letzten Wochen verschoben. CSU-Chef Markus S\u00f6der Mit Zustimmung des CSU-Vorsitzenden Markus S\u00f6der hat sich Merz zwar zum Kanzlerkandidaten der Union ausgerufen, aber jetzt fordert die bayerische Schwesterpartei ihren Preis. \u00bbSchwarz-Gr\u00fcn in Deutschland ist f\u00fcr uns ein absolutes No-Go\u00ab, sagt S\u00f6der, \u00bbund die CSU wird das verhindern.\u00ab Die anti-gr\u00fcne Rhetorik aus M\u00fcnchen ist zuletzt immer schriller geworden, inzwischen reden manche CSU-Politiker \u00fcber die Gr\u00fcnen wie \u00fcber eine Seuche. Man d\u00fcrfe sich auf keinen Fall von dieser Pest infizieren lassen, sagen sie und verweisen auf \u00d6sterreich, wo am Sonntag eine Koalition aus konservativer \u00d6VP und Gr\u00fcnen abgew\u00e4hlt wurde, w\u00e4hrend die rechtspopulistische FP\u00d6 durchmarschierte. Wenn man sich jetzt nicht rechtzeitig von den Gr\u00fcnen distanziere, werde einen das Schicksal der \u00d6VP ereilen, hei\u00dft es an der CSU-Spitze. In der CDU mag man zwar noch nicht glauben, dass dies S\u00f6ders letztes Wort ist, aber der Spielraum f\u00fcr Merz ist enger geworden. Die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Schwarz-Gr\u00fcn ist deutlich gesunken, die f\u00fcr Schwarz-Rot gestiegen. Im Moment stehe es 70 zu 30 f\u00fcr die GroKo, sch\u00e4tzt ein prominenter CDU-Mann. Gro\u00dfkoalition\u00e4re Kiesinger, Brandt 1966Foto: Sven Simon So beginnen die Gedankenspiele. \u00d6ffentlich aussprechen will sie in der Union noch niemand. Aber unter Zusicherung der Vertraulichkeit reden die ersten Strategen \u00fcber Schwarz-Rot. Wer verhindern wolle, dass die Rechtsextremen immer st\u00e4rker w\u00fcrden, m\u00fcsse beweisen, dass die demokratischen Parteien der Mitte zu einem echten Politikwechsel f\u00e4hig seien, sagen sie. Dazu bedarf es einiger intellektueller Verrenkungen. \u00bbDie Ampel wird inhaltlich von den Gr\u00fcnen dominiert\u00ab, sagt CSU-Chef S\u00f6der. Soll wohl hei\u00dfen: Wenn alles, was schlecht ist an der Ampel, die Schuld der Gr\u00fcnen ist, dann ist die SPD nicht das Problem. Und schon hat man aus einer Kanzlerpartei, die angeblich das Land ins Verderben st\u00fcrzt, einen Juniorpartner gemacht, mit dem man das Land vor dem Verderben retten kann. Typische S\u00f6der-Dialektik. Gro\u00dfkoalition\u00e4re Steinmeier, Merkel 2008Foto: Christian Thiel Aus Unions-Sicht w\u00e4re eine Koalition mit der SPD auch deshalb attraktiv, weil die Sozialdemokraten bei der Bundestagswahl viele Mandate verlieren k\u00f6nnten. Mit ein wenig Gl\u00fcck seien es vor allem die Unvern\u00fcnftigen und die Bremser, die da abgew\u00e4hlt w\u00fcrden, hoffen die Unions-Strategen. Die Vern\u00fcnftigen dagegen w\u00fcrden politisch \u00fcberleben. Es ist ein sehr rosiger Blick auf die Zukunft. Au\u00dferdem, glauben sie in der Union, sei die SPD nach wie vor viel tiefer in der Gesellschaft verankert als die Gr\u00fcnen, etwa \u00fcber die Gewerkschaften. Deshalb sei ein echter Politikwechsel, seien auch Zumutungen mit den Sozialdemokraten einfacher durchzusetzen als mit den Gr\u00fcnen. Was w\u00e4re zwischen Schwarz und Rot inhaltlich m\u00f6glich? In der Wirtschafts- und Energiepolitik werde es am einfachsten sein, mit den Sozialdemokraten eine neue Politik und den daf\u00fcr n\u00f6tigen gesellschaftlichen Konsens hinzubekommen, hoffen sie an der Spitze von CDU und CSU. Zwar sei die SPD in ihrer Wirtschaftspolitik ein wenig industrielastig, aber da werde man sich schon einigen, argumentieren die Anh\u00e4nger einer Gro\u00dfen Koalition. Gro\u00dfkoalition\u00e4re Gabriel, Merkel 2016Foto: Michael Kappeler / dpa Auch in der Migrationspolitik sehen die Unions-Strategen mit der SPD mehr Gemeinsamkeiten als Unterschiede. Bei den Sozialdemokraten sind die ma\u00dfgeblichen Leute, allen voran der Kanzler, auf eine restriktive Asylpolitik eingeschwenkt, Bundesinnenministerin Nancy Faeser hat die Grenzkontrollen ausgeweitet und ist der Union damit entgegengekommen. Bleibt als gro\u00dfes Streitthema die Sozialpolitik. Hier gehen in der Union die Meinungen dar\u00fcber auseinander, was mit der SPD m\u00f6glich w\u00e4re. Die Optimisten hoffen auf einen neuen Pragmatismus der Sozialdemokraten, durch den Sozialreformen in ihrem Sinn m\u00f6glich w\u00fcrden. Vielleicht, glauben sie, k\u00f6nnte man einen Deal machen: Die SPD darf ihre Rentenpl\u00e4ne umsetzen, wenn im Gegenzug die Union das B\u00fcrgergeld abschaffen oder zumindest stark reformieren kann. Die Pessimisten sehen es anders. Mit der SPD sei eine Reform des Sozialstaats undenkbar, bef\u00fcrchten sie. Das w\u00e4re dann aus ihrer Sicht der Preis, den man f\u00fcr eine Gro\u00dfe Koalition zahlen m\u00fcsste. Gro\u00dfkoalition\u00e4re Merkel, Scholz 2019Foto: Clemens Bilan / EPA-EFE Fragt sich, wie umgekehrt die SPD auf eine m\u00f6gliche Koalition mit der Union blickt. Kurzer R\u00fcckblick auf 2017. Noch am Abend der Bundestagswahl schlossen die Sozialdemokraten eine Neuauflage des B\u00fcndnisses mit der Union aus. Die Analyse in der SPD ging damals so: An der Seite Angela Merkels werde man zerrieben, komme nie wieder nach oben. F\u00fcr die Misserfolge werde man in Mithaftung genommen, w\u00e4hrend eigene Erfolge der Union zugerechnet w\u00fcrden. Die SPD und ihr damaliger gescheiterter Spitzenkandidat Martin Schulz wollten in die Opposition. Dann scheiterten die Jamaika-Verhandlungen zwischen Union, Gr\u00fcnen und FDP, dem Land drohte die Unregierbarkeit, und Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier nahm die Genossen in die Verantwortung. \u00bbAlle in den Bundestag gew\u00e4hlten politischen Parteien sind dem Gemeinwohl verpflichtet, sie dienen unserem Land\u00ab, sagte Steinmeier. Er forderte: \u00bbIch erwarte von allen Gespr\u00e4chsbereitschaft, um eine Regierungsbildung in absehbarer Zeit m\u00f6glich zu machen.\u00ab Die Genossen f\u00fcgten sich. Aus Pflichtbewusstsein, nicht aus Lust. Manche haben das nicht vergessen und warnen jetzt davor, die Zusammenarbeit mit der Union im Nachhinein zu verkl\u00e4ren. \u00bbDas Regieren in der Gro\u00dfen Koalition wirkt im Vergleich zur Ampel nat\u00fcrlich sehr ruhig, aber es war oft auch eine Zeit des Stillstands\u00ab, sagt die stellvertretende SPD-Fraktionsvorsitzende Verena Hubertz. SPD-Generalsekret\u00e4r Kevin K\u00fchnert SPD-Generalsekret\u00e4r Kevin K\u00fchnert sagt im SPIEGEL-Gespr\u00e4ch: \u00bbNat\u00fcrlich hat die Ampel mehr geschafft als die letzte GroKo.\u00ab Die habe 2018 schon drei Monate nach ihrem Start kurz vor dem Bruch gestanden, es ging um den Familiennachzug subsidi\u00e4r gesch\u00fctzter Menschen. \u00bbVerglichen mit den Herausforderungen, vor denen die Ampel stand und steht, mit einem Krieg in Europa und einer schweren Energiekrise, war das doch absolutes Pillepalle\u00ab, sagt K\u00fchnert. Doch es gibt auch Genossen, die nicht so kritisch auf die alten Zeiten zur\u00fcckblicken. \u00bbEine Gro\u00dfe Koalition unter sozialdemokratischer F\u00fchrung k\u00f6nnte ich mir gut vorstellen\u00ab, sagt der SPD-Abgeordnete Andreas Schwarz. Er sitzt seit 2013 im Bundestag, hat zwei Gro\u00dfe Koalitionen als Abgeordneter miterlebt. \u00bbNat\u00fcrlich war auch da nicht alles perfekt\u00ab, sagt Schwarz. Und doch w\u00e4re ihm die Union inzwischen wohl lieber als Gr\u00fcne und FDP. \u00bbDie Gemeinsamkeiten in der Ampel sind langsam aufgebraucht.\u00ab Selbst GroKo-kritische Genossen r\u00e4umen ein, dass eine Zusammenarbeit mit der Union Vorteile haben k\u00f6nnte. Erfahrene Sozialdemokraten halten das Auftreten von FDP und Gr\u00fcnen f\u00fcr dilettantisch. Man merke, dass beide Parteien lange nicht in Regierungsverantwortung gewesen seien, hei\u00dft es in der SPD-Fraktion. Die Union sei im Vergleich dazu professioneller. Schnittmengen sehen solche Genossen in der Industrie- und Wirtschaftspolitik, auch in der Au\u00dfenpolitik. Selbst den Dauerkonflikt um die Reform der Schuldenbremse halten manche in der SPD mit CDU und CSU f\u00fcr besser l\u00f6sbar. \u00bbAuch in der Union ist die Position verbreitet, dass ein Staat gerade in wirtschaftlich schwierigen Zeiten handlungsf\u00e4hig bleiben und investieren muss\u00ab, sagt Hubertz. \u00bbDie Trennlinie l\u00e4uft da nicht zwischen den Parteien, sondern zwischen Regierungserfahrung oder nicht.\u00ab Soll hei\u00dfen: Die CDU-Parteispitze hat eine Reform der Schuldenbremse bisher \u00f6ffentlich abgelehnt. Aber wenn die Union erst mal regiere, werde der Widerstand nicht lange halten. Bleibt ein Problem \u2013 Friedrich Merz Bleibt ein Problem \u2013 Friedrich Merz. F\u00fcr viele Sozialdemokraten verk\u00f6rpert der CDU-Chef so ziemlich alles, was gegen eine Zusammenarbeit spricht: marktliberale Politik, soziale K\u00e4lte, ein konservatives Weltbild, ein unberechenbares Temperament. \u00bbEs ist schwer, sich vorzustellen, wie Merz in einer Koalition Konflikte moderieren w\u00fcrde\u00ab, sagt der Abgeordnete Schwarz. \u00bbZum einen, weil er noch nie ein Regierungsamt innehatte. Zum anderen, weil er selbst ja oft genug unkontrolliert aus der Haut f\u00e4hrt.\u00ab Der Gedanke, eine Koalition unter einem Kanzler Merz eingehen zu m\u00fcssen, bereitet vielen Genossen Bauchschmerzen. Einerseits. Andererseits \u00bbk\u00f6nnen wir nicht so oft w\u00e4hlen, bis alle nur noch mit Leuten zusammenarbeiten m\u00fcssen, die ihnen sympathisch sind\u00ab, sagt Hubertz. Und Merz bem\u00fcht sich ja. So forderte vor einer Weile Gitta Connemann, Chefin des CDU-Wirtschaftsfl\u00fcgels, das Renteneintrittsalter zu erh\u00f6hen. Anders gehe es nicht, sagte sie, man m\u00fcsse die Rente an die Lebenserwartung anpassen. Im Parteivorstand wurde der Vorsto\u00df heftig kritisiert, berichten Teilnehmer. Die Angst vor einem Sozialwahlkampf der SPD ist gro\u00df, vor allem vor einem Rentenwahlkampf. Bei der vergangenen Bundestagswahl hatte die SPD bei Menschen \u00fcber 60 am st\u00e4rksten gewonnen. Das haben sie in der CDU nicht vergessen. Auch Merz war ungl\u00fccklich. Er griff ein und wies Connemann \u00f6ffentlich zurecht. \u00bbEs wird weder im Wahlprogramm noch in einem m\u00f6glichen Koalitionsvertrag mit uns eine Rente mit 70 geben\u00ab, sagte er. In der SPD haben sie das aufmerksam registriert.", "lead_text": "Ein Jahr vor der Bundestagswahl denken Teile von Union und SPD \u00fcber eine Neuauflage der Gro\u00dfen Koalition nach. Kanzlerkandidat Merz r\u00e4umt bereits Hindernisse aus dem Weg.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:11.487096", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-meiste-landesverbaende-schliessen-koalition-mit-gruenen-nicht-aus-a-37719072-4bb3-4b4f-a87b-52f1f4095706", "main_text": "Umfrage zu Bundespolitik Die meisten CDU-Landesverb\u00e4nde schlie\u00dfen Koalition mit Gr\u00fcnen nicht aus Die meisten CDU-Landesverb\u00e4nde wollen eine Koalition ihrer Partei mit den Gr\u00fcnen auf Bundesebene nicht ausschlie\u00dfen. Das ergab eine am Freitag ver\u00f6ffentlichte Umfrage des Redaktionsnetzwerks Deutschland (RND) unter den Landesverb\u00e4nden der CDU. Zw\u00f6lf von 15 sprachen sich der Umfrage zufolge daf\u00fcr aus, gespr\u00e4chsf\u00e4hig zu bleiben beziehungsweise jetzt keine Koalitionsdebatten zu f\u00fchren. Die CDU in Brandenburg, Sachsen und Th\u00fcringen wollte die Frage, ob sich die Union eine Koalition mit den Gr\u00fcnen offenhalten sollte, nicht konkret beantworten. In Nordrhein-Westfalen, wo CDU und Gr\u00fcne gemeinsam regieren, betonte der dortige CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak laut RND die Bedeutung von Gespr\u00e4chsf\u00e4higkeit. \u00bbNach der Wahl werden wir genau schauen, mit welchem Koalitionspartner ein echter Politikwechsel m\u00f6glich ist\u00ab, sagte der Bundestagsabgeordnete. Dabei sei die CDU \u00bbmit allen demokratischen Parteien bereit, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren\u00ab. Der CDU-Generalsekret\u00e4r aus Schleswig-Holstein, Lukas Kilian, nannte Koalitionsabsagen an demokratischen Parteien dem Bericht zufolge \u00bbabsurd\u00ab. Die Hamburger Christdemokraten forderten die Bundespartei auf, nach einem m\u00f6glichen Wahlsieg 2025 offen f\u00fcr Gespr\u00e4che mit den Gr\u00fcnen zu sein. Im Rennen um die Kanzlerkandidatur musste Markus S\u00f6der seinem Konkurrenten Friedrich Merz den Vortritt lassen. CDU-Chef und Unions-Kanzlerkandidat Friedrich Merz will ein schwarz-gr\u00fcnes B\u00fcndnis nicht ausschlie\u00dfen \u2013 anders als CSU-Chef Markus S\u00f6der. Wenn es um die m\u00f6gliche Regierungsbildung nach der kommenden Bundestagswahl angeht, m\u00f6chte der bayerische Ministerpr\u00e4sident sein Mitspracherecht jedoch behalten. Der CSU-Chef hat nun ein Veto seiner Partei angedroht, falls die CDU nach der Bundestagswahl ein schwarz-gr\u00fcnes B\u00fcndnis ins Auge fassen sollte. Wie Kanzlerkandidat Merz den Weg f\u00fcr eine Neuauflage der Gro\u00dfen Koalition ebnet, lesen Sie hier.", "lead_text": "Mit den Gr\u00fcnen im Bund koalieren: CDU-Chef S\u00f6der w\u00fcrde sein Veto einlegen, Unions-Kanzlerkandidat Merz schlie\u00dft es nicht aus. Nun ergab eine Umfrage: Die meisten CDU-Landesverb\u00e4nde lehnen eine Koalition mit den Gr\u00fcnen nicht ab.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:13.693525", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/gruene-ricarda-langs-rat-an-ihre-nachfolger-wie-viel-offenheit-vertraegt-ein-politisches-spitzenamt-a-dba8d091-c8a5-44a9-8d16-047e6c56a4fb", "main_text": "Politiker als Floskelmaschinen Ehrlich? Gef\u00e4hrlich! Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Seit Jahren darf ich \u00fcber die deutsche Politik und ihre Protagonisten berichten, sie kennenlernen, portr\u00e4tieren. Dabei sto\u00dfe ich immer wieder auf die eine Frage: Wie viel Offenheit, Ehrlichkeit und innere Freiheit vertr\u00e4gt ein politisches Spitzenamt? Wie ungeschminkt kann man auftreten? Wie angstfrei? Darf man reden, wie einem die Lippen gewachsen sind? Oder sollte jede Aussage zuvor durch einen inneren Filter gejagt werden, der alles herausfischt, womit man potenziell anecken k\u00f6nnte? Ricarda Lang Es waren vor allem zwei Projekte, bei denen ich hautnah beobachten konnte, zu welchen Verrenkungen Topjobs in der Politik f\u00fchren k\u00f6nnen: Als ich im Jahre 2017 Martin Schulz f\u00fcr den SPIEGEL durch seine SPD-Kanzlerkandidatur begleitete \u2013 bis zu seinem R\u00fccktritt als Parteivorsitzender. Und zuletzt, als ich die Gr\u00fcnenvorsitzende Ricarda Lang bis zu ihrer R\u00fccktrittsank\u00fcndigung f\u00fcr eine TV-Dokumentation begleitete. Was Schulz und Lang verbindet, ist die Gabe zur Selbstreflexion, die Kunst, aus dem Zirkus, dessen Teil man ist, herauszutreten, um einen freien Blick auf sich selbst zu erlangen. Zumindest nach dem R\u00fcckzug. Schulz haderte lange damit, dass er sich als Kanzlerkandidat, der anfangs erfrischend anders auftrat, mit der Zeit habe \u00bbkaputtberaten\u00ab lassen. Tats\u00e4chlich standen damals allerhand Berater und Demoskopen parat, die Schulz seine eigenen \u00dcberzeugungen und Emotionen immer wieder ausredeten. Bis er irgendwann nicht mehr erfrischend anders klang, sondern wie Frank-Walter Steinmeier. Zu viel \u00bbWording\u00ab, zu wenig Freiheit Wenn Ricarda Lang nun auf ihre Zeit als Vorsitzende zur\u00fcckblickt, bedauert sie eine \u00e4hnliche Verrenkung. Auch sie klang als Parteichefin selten wie die unbek\u00fcmmerte, leidenschaftliche junge Frau, die sie ist, sondern wie eine routinierte, glatte Floskelmaschine. In einem Gespr\u00e4ch nach ihrem angek\u00fcndigten R\u00fccktritt fiel mir auf, wie offen und ehrlich sie pl\u00f6tzlich sprach. Man stecke in der Politik viel zu viel Arbeit in die Abstimmung irgendwelcher \u00bbWordings\u00ab, bekannte sie. Und vergesse dar\u00fcber, \u00bbob das da drau\u00dfen noch irgendein Schwein versteht\u00ab. Lang gestand, sich manchmal in ihrer Rolle verloren zu haben, weil sie dachte, es allen recht machen zu m\u00fcssen. \u00bbIch glaube, ich habe manchmal steifer, weniger authentisch, laberiger gewirkt, als ich es eigentlich bin.\u00ab Ihren Nachfolgern riet sie, sich die Freiheit zu nehmen, auch im Amt so zu sein, wie sie sind. Es ist ein zweischneidiger Rat. Gerade wir Journalisten w\u00fcnschen uns oft mehr Offenheit und Ehrlichkeit. Aber: Wenn Politiker dann wirklich mal offen und unverstellt reden, solange sie noch in Amt und W\u00fcrden sind, sind es oft Journalisten, die als Erste ihr N\u00e4schen r\u00fcmpfen. Von wegen: So kann man als Vorsitzende oder Minister doch bitte nicht auftreten! Ich bleibe, was diese Frage angeht, weiter ambivalent. Aber das sage ich ganz offen und ehrlich.", "lead_text": "Wie viel Offenheit, Ehrlichkeit und innere Freiheit vertr\u00e4gt ein politisches Spitzenamt? Der Rat von Ricarda Lang an ihre Nachfolger an der Gr\u00fcnenspitze ist zweischneidig.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:16.272433", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/strafzoll-abstimmung-in-bruessel-eskalation-leicht-moeglich-a-330cca90-a913-455b-a1a1-3441768b8c70", "main_text": "Abstimmung in Br\u00fcssel Was beim Streit um die Autoz\u00f6lle auf dem Spiel steht Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. An diesem Freitag kommen in Br\u00fcssel ranghohe Vertreter der EU-Staaten zusammen. Auf der Tagesordnung steht ein brisanter Punkt: Die Abstimmung dar\u00fcber, ob die Europ\u00e4ische Union, wie von der Kommission im Juli vorgeschlagen, Z\u00f6lle auf die Einfuhr von Elektroautos aus chinesischer Produktion erheben soll. Ziel ist es, einen Ausgleich f\u00fcr die hohen heimischen Subventionen zu finden, die chinesischen Herstellern einen Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber ihren Mitbewerbern aus Europa verschaffen. Doch so einfach, wie es auf den ersten Blick scheint, ist die Gemengelage nicht. Denn bei den Erw\u00e4gungen \u00fcber Z\u00f6lle spielen noch andere Faktoren eine wichtige Rolle als nur der Kampf um Marktanteile bei Elektroautos. Anworten auf die wichtigsten Fragen: Worum geht es? Mit einer aggressiven Preispolitik versuchen chinesische Hersteller, Marktanteile f\u00fcr ihre Elektroautos in Europa zu erobern. Nach \u00dcberzeugung der EU-Kommission arbeiten sie dabei jedoch mit unfairen Mitteln, weil sie an vielen Stellen staatliche Unterst\u00fctzung erhalten. Dazu geh\u00f6ren etwa zinsg\u00fcnstige Kredite oder Baugrundst\u00fccke f\u00fcr Fabrikgeb\u00e4ude unter Marktpreis. Auch beim Einkauf von Rohstoffen f\u00fcr die Akkus wurden laut den Recherchen der EU-Beamten hohe Rabatte gew\u00e4hrt. Aus Sicht der EU-Kommission sind dies unzul\u00e4ssige Subventionen zum Nachteil der Hersteller in Europa. Strafz\u00f6lle von teilweise mehr als 36 Prozent auf den Standardsatz von aktuell zehn Prozent sollen einen Ausgleich schaffen, die f\u00fcr die einzelnen Unternehmen jedoch unterschiedlich hoch ausfallen sollen. Am h\u00e4rtesten d\u00fcrfte es den Anbieter SAIC mit einem Aufschlag von 36,3 Prozent treffen. F\u00fcr Autos von Geely w\u00e4ren 19 Prozent Extrazoll f\u00e4llig, f\u00fcr die von BYD 17 Prozent. Tesla k\u00e4me mit neun Prozent am g\u00fcnstigsten weg. Alle anderen Hersteller sollen den Pl\u00e4nen zufolge zun\u00e4chst pauschal 21,3 Prozent abf\u00fchren \u2013 also auch deutsche Konzerne wie VW, BMW oder Mercedes, wenn sie in China gebaute Autos nach Europa einf\u00fchren. Die Z\u00f6lle sollen ab Ende Oktober wirksam werden und zun\u00e4chst f\u00fcr f\u00fcnf Jahre gelten. Auch nach Einf\u00fchrung der Z\u00f6lle seien aber weiter Verhandlungen mit der chinesischen F\u00fchrung in Peking m\u00f6glich, hie\u00df es in Br\u00fcssel. Wie ist die Stimmung in Br\u00fcssel? Der zust\u00e4ndige Ausschuss mit Vertretern der EU-Staaten soll an diesem Freitag in Br\u00fcssel abstimmen. Mit einfacher Mehrheit k\u00f6nnen die Beteiligten das Vorhaben der EU-Kommission noch verhindern. Der Strafzoll-Vorschlag gilt als angenommen, wenn keine einfache Mehrheit dagegen ist. Diplomaten halten es nach SPIEGEL-Informationen f\u00fcr wahrscheinlich, dass die Z\u00f6lle beschlossen werden. Sollte es doch noch anders kommen, w\u00fcrde die Sache in einen Berufungsausschuss gehen. Dort w\u00e4re sogar eine qualifizierte Mehrheit gegen den Vorschlag der Kommission notwendig, um die Z\u00f6lle noch zu verhindern. Es m\u00fcssten dann 15 der 27 EU-Staaten mit mindestens 65 Prozent der EU-Bev\u00f6lkerung gegen den Vorschlag stimmen. Containerhafen in Yangshan: \u00bbAm Ende nur Verlierer\u00abFoto: AFP Neben der Bundesregierung hat sich auch Spanien gegen die Zollaufschl\u00e4ge ausgesprochen, andere EU-L\u00e4nder wie Frankreich, Italien und die baltischen Staaten unterst\u00fctzen dagegen die Pl\u00e4ne der Kommission. Doch auch wenn die Z\u00f6lle beschlossen sind, bleibt den Beteiligten noch eine Hintert\u00fcr offen. Die Kommission h\u00e4tte danach voraussichtlich noch mehrere Wochen Zeit, mit der chinesischen F\u00fchrung \u00fcber eine L\u00f6sung zu verhandeln. Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Strafz\u00f6lle vonseiten der Mitgliedsl\u00e4nder k\u00f6nnte ihr aber helfen, den Druck auf China signifikant zu erh\u00f6hen. Wie ist die Position der Bundesregierung? Die Bundesregierung will nach SPIEGEL-Informationen gegen die Strafz\u00f6lle stimmen. Nach Unstimmigkeiten in der Ampelkoalition aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP habe Kanzler Olaf Scholz (SPD) von seiner Richtlinienkompetenz Gebrauch gemacht, hie\u00df es aus Regierungskreisen. Die Sorge des Kanzlers ist, dass China mit Gegenma\u00dfnahmen auf die Z\u00f6lle reagiert, was nicht nur die deutschen Autobauer hart treffen w\u00fcrde. Die Gr\u00fcnen waren dagegen regierungsintern f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Ausgleichsz\u00f6llen. Laut Insidern wollten Wirtschaftsminister Robert Habeck und Au\u00dfenministerin Annalena Baerbock, dass Deutschland sich bei der Abstimmung enth\u00e4lt \u2013 was normalerweise geschieht, wenn es innerhalb der Ampelkoalition keine Einigkeit gibt. Anders als bei den meisten anderen Abstimmungen der EU w\u00fcrde eine Enthaltung in diesem Fall wie ein Ja zu den Z\u00f6llen wirken. Einige andere Staaten d\u00fcrften es so handhaben, um sich nicht offen gegen China zu stellen, die Z\u00f6lle aber dennoch mitzutragen. Im Ausw\u00e4rtigen Amts herrscht Unverst\u00e4ndnis \u00fcber Scholz' Machtwort. \u00bbEs geht hier nicht um Abschottung von China, sondern und fairen Wettbewerb\u00ab, hei\u00dft es aus Baerbocks Haus. China wolle den deutschen und europ\u00e4ischen Markt mit \u00bbmassiv subventionierten Autos\u00ab. \u00bbWer den Industriestandort Deutschland sch\u00fctzen will, muss die EU-Kommission st\u00e4rken und darf Anti-Dumping-Z\u00f6lle nicht vom Tisch nehmen.\u00ab \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich Wirtschaftsminister Habeck. \u00bbDie Chinesen verhandeln erstmals ernsthaft.\u00ab Dazu sei es nur gekommen, \u00bbweil China merkt, dass die EU entschlossen ist und auch geschlossen.\u00ab Der beste Weg zu einer politischen L\u00f6sung sei eine starke EU, die \u00bbgemeinsam mit voller Verhandlungsmacht\u00ab vorgehe, sagte Habeck. \u00bbDeshalb h\u00e4tte ich anders entschieden\u00ab, sagte er \u00fcber Scholz' Entscheidung gegen die Z\u00f6lle. \u00bbChina versteht klare Sprache und Ansagen sehr gut. Schw\u00e4che wei\u00df es zu nutzen.\u00ab Robert Habeck Sollte Berlin sich tats\u00e4chlich auf die Seite der Neinsager schlagen, h\u00e4tte das einen Nebeneffekt: Sie bef\u00e4nde sie sich in eher unangenehmer Gesellschaft notorischer EU-St\u00f6renfriede wie Ungarn oder der Slowakei. Was sagt die deutsche Industrie? Insbesondere die deutschen Autohersteller halten nichts von Zollschranken. Immer wieder hat etwa Hildegard M\u00fcller, Pr\u00e4sidentin des Verbands der Autoindustrie, erkl\u00e4rt, dass Ma\u00dfnahmen wie diese die heimische Industrie nicht wettbewerbsf\u00e4higer machen w\u00fcrden. Die Kehrseite eines Handelskonflikts sei hingegen die klare Schw\u00e4chung der Exportnation Deutschland. Die deutsche Autoindustrie hat im vergangenen Jahr laut Statistischem Bundesamt Fahrzeuge im Wert von 23,8 Milliarden Euro nach China exportiert. Die aus China importierten Autos repr\u00e4sentierten dagegen einen Wert in H\u00f6he von 7,8 Milliarden Euro. Der m\u00f6gliche Schaden von gegenseitigen Strafz\u00f6llen sei also gr\u00f6\u00dfer als der m\u00f6gliche Nutzen. Lanthanum-Produktion in Damao: Gegenseitige Abh\u00e4ngigkeitFoto: David Gray / REUTERS Auch BMW-Chef Oliver Zipse hat die Bundesregierung aufgefordert, gegen die Z\u00f6lle zu stimmen. Der Wohlstand in Deutschland h\u00e4nge von offenen M\u00e4rkten und freiem Handel ab. Zus\u00e4tzliche Z\u00f6lle schadeten global t\u00e4tigen deutschen Unternehmen und k\u00f6nnten \u00bbeinen Handelskonflikt heraufbeschw\u00f6ren, der am Ende nur Verlierer kennt\u00ab, sagte Zipse. Wie ist die Position Chinas? Wenig \u00fcberraschend h\u00e4lt die chinesische Regierung die Strafz\u00f6lle f\u00fcr ungerechtfertigt. Zu den erhobenen Vorw\u00fcrfen \u00e4u\u00dfert sie sich allerdings nicht konkret, sondern versucht eher indirekt, die europ\u00e4ischen Entscheidungsprozesse zu beeinflussen. So absolvierte Chinas Handelsminister Wang Wentao Mitte September eine kleine Europatournee mit Stationen in Budapest, Berlin und Br\u00fcssel. Er stellte Investitionen etwa chinesischer Autounternehmen in Ungarn in Aussicht oder drohte mit Z\u00f6llen auf Schweinefleisch, Cognac oder PS-starke Autos. Der Erfolg in Br\u00fcssel blieb bescheiden. Nach Angaben von Kommissionsmitarbeitern reiste Wang ohne einen Kompromiss wieder ab. Auch vor der Welthandelsorganisation (WTO) betreibt die Volksrepublik Muskelspiele, um zus\u00e4tzliche Argumente gegen die Autoz\u00f6lle in die Hand zu bekommen. Nach Angaben der EU-Kommission leitete China innerhalb kurzer Zeit gleich mehrere Verfahren wegen Vertragsverletzungen ein, ohne daf\u00fcr Beweise vorzulegen. Die Palette reicht von Schweinefleisch \u00fcber K\u00e4se bis zu Premiumautos, etwa von Porsche, Mercedes oder BMW. Wie gro\u00df ist die Gefahr einer Eskalation? Auch wenn die EU-Kommission an diesem Freitag das Plazet f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Autoz\u00f6llen bekommt, bleiben noch einige Wochen f\u00fcr Verhandlungen. Selbst wenn man sich erst nach Inkrafttreten der Z\u00f6lle einigt, k\u00f6nnten diese z\u00fcgig wieder abgeschafft werden. Die Beteiligten versichern in ihren \u00f6ffentlichen Statements, dass sie eine g\u00fctliche Einigung anstreben. Das ist kein Wunder angesichts der gro\u00dfen wechselseitigen Abh\u00e4ngigkeit der Handelspartner. Trotzdem besteht das Risiko eines sich ausweitenden Handelskonflikts. In Br\u00fcssel ist Wunsch nach einer Entflechtung der wirtschaftlichen Beziehungen zu China nach den Erfahrungen w\u00e4hrend des Ukrainekriegs gewachsen. Ein neuer Schlagabtausch k\u00f6nnte dem Kalk\u00fcl nach das Engagement erheblich steigern, nach neuen Lieferanten f\u00fcr wichtige Rohstoffe oder Vorprodukte zu suchen. Umgekehrt hat auch die chinesische Regierung derzeit keineswegs volle Bewegungsfreiheit. Innenpolitisch steht Staats- und Parteichef Xi Jinping unter Druck, weil die Wirtschaft nach der Coronapandemie und einer Immobilienkrise deutlich an Fahrt verloren hat. Xis Politik der vergangenen zehn Jahre habe trotz Fortschritten f\u00fcr Industrie und Innovation auch einen Vertrauensverlust in der Bev\u00f6lkerung, angeschlagene \u00f6ffentliche Kassen und zunehmende Konfrontation mit dem Westen mit sich gebracht, sagt die Leiterin f\u00fcr Innenpolitik und Gesellschaft vom Berliner Mercator-Institute for Chinese Studies, Katja Drinhausen. Es scheint deshalb durchaus m\u00f6glich, dass das Regime sein Heil in besonderer H\u00e4rte gegen\u00fcber Br\u00fcssel sucht, nach dem Motto: Ein \u00e4u\u00dferer Feind hilft, die Reihen im Innern zu schlie\u00dfen. Anmerkung der Redaktion: In einer fr\u00fchen Version des Textes sind wir davon ausgegangen, dass Berlin bei der Abstimmung mit Enthaltung stimmen wird. Inzwischen ist jedoch klar, dass es ein Nein wird, was dann allerdings einer Ablehnung von Z\u00f6llen gleichk\u00e4me. Wir haben die \u00dcberlegungen dazu entsprechend neu formuliert.", "lead_text": "An diesem Freitag stimmen Vertreter der EU-Staaten \u00fcber den Vorschlag der Kommission ab, Strafz\u00f6lle f\u00fcr E-Autos aus China zu erheben. Damit steigt die Gefahr eines gro\u00dfen Handelskonflikts.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:19.184733", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/auto/autos-aus-china-fast-zwei-drittel-der-deutschen-wuerden-laut-adac-ein-chinesisches-auto-kaufen-a-0be8cc31-4620-4afb-80fe-016bacb2e35f", "main_text": "ADAC-Umfrage Fast zwei Drittel der Deutschen w\u00fcrden ein chinesisches Auto kaufen Marken wie BYD oder Nio d\u00fcrften noch nicht allen Autok\u00e4uferinnen und -k\u00e4ufern in Deutschland ein Begriff sein. Doch der Bekanntheitsgrad steigt und damit laut einer Erhebung auch die generelle Bereitschaft zum Erwerb eines Fahrzeugs aus der Volksrepublik China. Einer repr\u00e4sentativen Umfrage des Automobilclubs ADAC zufolge k\u00f6nnten sich immer mehr Deutsche den Kauf eines Modells einer chinesischen Automarke vorstellen. Dies berichteten die Zeitungen der Funke Mediengruppe am Freitag vorab. Demnach gaben 59 Prozent der Befragten an, dass f\u00fcr sie der Kauf eines chinesischen Autos prinzipiell infrage k\u00e4me. Vor allem unter j\u00fcngeren Autofahrern gibt es laut der Umfrage wenig Skepsis gegen\u00fcber chinesischen Marken. 74 Prozent der 30- bis 39-J\u00e4hrigen und 72 Prozent der 18- bis 29-J\u00e4hrigen k\u00f6nnten sich den Kauf eines Autos eines chinesischen Herstellers vorstellen. Bei den \u00fcber 70-J\u00e4hrigen sind es dagegen nur 31 Prozent. Bei vollelektrischen Pkw k\u00f6nnten sich der Umfrage zufolge sogar 80 Prozent der Befragten den Kauf eines chinesischen Autos vorstellen. Als Hauptgrund f\u00fcr den Kauf einer chinesischen Automarke gaben die Befragten vor allem den g\u00fcnstigen Preis an. 83 Prozent der Befragten nannten diesen als Kaufargument, gefolgt von der innovativen Technologie (55 Prozent) und dem ansprechenden Design (37 Prozent). F\u00fcr die Umfrage hatte die ADAC Markt- und Meinungsforschung im Juli 1079 Autofahrer mit Hauptwohnsitz in Deutschland ab 18 Jahren befragt. Sorge um die Sicherheit der eigenen Daten In einer anderen Erhebung hatten potenzielle Autok\u00e4ufer ihre Bedenken bei Fahrzeugen aus China zum Ausdruck gebracht (mehr dazu erfahren Sie hier). F\u00fcr jeden dritten Autofahrer ist der Schutz des Fahrzeugs vor Hackerangriffen inzwischen ein wichtiges Kriterium beim Neuwagenkauf, so das Ergebnis einer repr\u00e4sentativen Umfrage des Center of Automotive Management (CAM) in Bergisch Gladbach. Und Hersteller aus China genie\u00dfen in dieser Beziehung mit Abstand am wenigsten Vertrauen. 43 Prozent der Befragten nannten bei der Erhebung aus dem September Bedenken bei der Datensicherheit sogar als Ausschlusskriterium f\u00fcr den Kauf eines China-Autos. Bei der Frage, ob sie dem Hersteller zutrauen, dass ihre Daten dort sicher sind, belegten Mercedes, BMW und VW die ersten Pl\u00e4tze. Auf den letzten Pl\u00e4tzen der 19 untersuchten Marken landeten dagegen die neuen chinesischen Herausforderer MG, BYD und Nio: Nur 16 bis 17 Prozent der Befragten vertrauen ihnen beim Datenschutz.", "lead_text": "Die Preise f\u00fcr Autos aus China sind verlockend \u2013 und w\u00e4ren laut einer ADAC-Erhebung f\u00fcr viele Deutschen ein Kaufargument. Wird es rein elektrisch, w\u00e4ren 80 Prozent der Befragten nicht abgeneigt.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:21.437059", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/russland-julija-nawalnaja-lehnt-gespraechsangebote-an-putin-ab-a-7fe874e8-a14b-40e8-bf85-32d89f5a1216", "main_text": "Russische Oppositionelle Julija Nawalnaja h\u00e4lt Gespr\u00e4chsangebote an Putin f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig Immer wieder fordern Politikerinnen und Politiker im Westen, man m\u00fcsse mit Russlands Pr\u00e4sidenten verhandeln. Nun hat eine der prominentesten Stimmen der russischen Opposition dazu Stellung bezogen: Julija Nawalnaja hat m\u00f6gliche Verhandlungen mit Wladimir Putin f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt. \u00bbEs ist nicht n\u00f6tig, mit ihm zu diskutieren (...). Wir m\u00fcssen ihn bek\u00e4mpfen, damit eines Tages wieder Gerechtigkeit herrscht\u00ab, sagte die im Exil lebende Witwe des Kremlkritikers Alexej Nawalny am Donnerstagabend vor dem franz\u00f6sischen Verfassungsrat in Paris. \u00bbDer Westen versteht nicht, dass Putin nicht darauf wartet, dass jemand kommt, um mit ihm zu reden\u00ab, sagte Nawalnaja. \u00bbDas ist ihm komplett egal.\u00ab Nawalnaja, die vom Verfassungsrat eingeladen worden war, um \u00fcber Demokratie und Rechtsstaatlichkeit zu sprechen, bekr\u00e4ftigte ihre Absicht, den Kampf ihres Mannes weiterzuf\u00fchren. Seit 2021 sind die von Nawalny gegr\u00fcndeten Organisationen in Russland verboten Nawalnaja sagte, es sei \u00e4u\u00dferst wichtig, \u00bbnicht aufzugeben und keine Angst vor diesem Regime zu haben\u00ab, f\u00fcgte Nawalnaja hinzu. Sie war im Juli in Russland auf eine Liste von \u00bbTerroristen und Extremisten\u00ab gesetzt worden. Kurz zuvor hatte ein russisches Gericht einen Haftbefehl wegen \u00bbBeteiligung an einer extremistischen Organisation\u00ab gegen sie erlassen. Sie habe sich Vorermittlungen entzogen und sei deshalb auf die Fahndungsliste gesetzt worden, hie\u00df es. Die von Nawalny gegr\u00fcndeten Organisationen sind in Russland bereits seit 2021 verboten und als \u00bbextremistisch\u00ab eingestuft. Mehrere seiner Mitarbeiter wurden inzwischen zu Haftstrafen verurteilt. Alexej Nawalny war nach russischen Beh\u00f6rdenangaben Mitte Februar in einem Straflager in der Polarregion gestorben. Der scharfe Kritiker von Kremlchef Putin war durch einen Giftanschlag im Jahr 2020 und st\u00e4ndige Einzelhaft im Lager k\u00f6rperlich sehr geschw\u00e4cht. Seine Unterst\u00fctzer und auch viele internationale Beobachter sind sich deshalb einig, dass von einer \u00bbnat\u00fcrlichen\u00ab Todesursache, wie es auf dem Totenschein hei\u00dfen soll, nicht die Rede sein kann. Witwe Nawalnaja hatte Putin auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz vor der Welt\u00f6ffentlichkeit f\u00fcr das Schicksal ihres Mannes verantwortlich gemacht. Wie ernst Putin es mit seinen \u00bbFriedensofferten\u00ab meint, lesen Sie hier .", "lead_text": "Regelm\u00e4\u00dfig wollen westliche Politiker mit Russlands Machthaber verhandeln. Nun erkl\u00e4rte die Witwe des Kremlkritikers Nawalny, warum sie Verhandlungen mit Putin ablehnt \u2013 und wie man ihm stattdessen begegnen solle.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:23.433055", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/grossbritannien-will-strategisch-wichtige-chagos-inseln-an-mauritius-uebergeben-a-717da988-350f-49db-9cfc-8b28fb4d7d2d", "main_text": "Indischer Ozean Gro\u00dfbritannien will strategisch wichtige Chagos-Inseln an Mauritius \u00fcbergeben Gro\u00dfbritannien hat sich nach jahrzehntelangem Streit bereit erkl\u00e4rt, die Chagos-Inseln im Indischen Ozean an Mauritius zu \u00fcbergeben. London behalte aber die Kontrolle \u00fcber den wichtigen, auch von den USA genutzten Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt auf der gr\u00f6\u00dften Insel des Archipels, Diego Garcia, wie die Regierungen von Gro\u00dfbritannien und Mauritius am Donnerstag mitteilten. Demnach wird der St\u00fctzpunkt f\u00fcr mindestens 99 Jahre weiter zur Nutzung f\u00fcr London und Washington verpachtet. \u00bbErstmals seit 50 Jahren ist der Status der Basis unumstritten und rechtlich sicher\u00ab, erkl\u00e4rte das britische Au\u00dfenministerium. US-Pr\u00e4sident Joe Biden begr\u00fc\u00dfte die \u00bbhistorische Einigung\u00ab. Der St\u00fctzpunkt auf Diego Garcia spiele eine \u00bbwichtige Rolle f\u00fcr die nationale, regionale und globale Sicherheit\u00ab, sagte er. Mauritius\u2019 Regierungschef Pravind Jugnauth sagte, die Vereinbarung zeige, dass es auch f\u00fcr ein kleines Land m\u00f6glich sei \u00bbgegen\u00fcber gro\u00dfen M\u00e4chten Gerechtigkeit\u00ab zu erreichen. Vereinbarung verhindere, dass Inseln zu \u00bbEinwanderungsroute\u00ab nach Gro\u00dfbritannien w\u00fcrden \u00dcber die Einigung war fast zwei Jahre verhandelt worden. Ein Vertrag \u00fcber die Vereinbarung folge, teilten Gro\u00dfbritannien und Mauritius weiter mit. Dadurch werde der Betrieb an dem Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt \u00bbbis weit ins kommende Jahrhundert\u00ab hinein abgesichert. Der lange Rechtsstreit habe den sicheren Betrieb der Basis gef\u00e4hrdet, sagte Gro\u00dfbritanniens Au\u00dfenminister David Lammy. Zudem werde mit der Vereinbarung verhindert, dass die Inseln zu einer \u00bbgef\u00e4hrlichen Einwanderungsroute nach Gro\u00dfbritannien\u00ab w\u00fcrden. Mauritius war fr\u00fcher britische Kolonie und wurde gemeinsam mit den Chagos-Inseln verwaltet. Bevor die britischen Kolonialherren Mauritius 1968 in die Unabh\u00e4ngigkeit entlie\u00dfen, trennten sie die Chagos-Inseln administrativ ab und belie\u00dfen sie unter britischer Kontrolle. Mauritius hatte dagegen vor dem Internationalen Gerichtshof (IGH) geklagt und 2019 Recht bekommen. Gro\u00dfbritannien zwang fast 2000 Indigene zur Umsiedlung Mit der R\u00fcckgabe an Mauritius k\u00f6nnte auch die Frage nach den fast 2000 zwangsumgesiedelten indigenen Bewohnern der Insel wieder aufkommen. Zwischen 1968 und 1973 hatten die britischen Herrscher Bewohner des Archipels nach Gro\u00dfbritannien, Mauritius und auf die Seychellen zwangsumgesiedelt, um Platz f\u00fcr die gemeinsame Milit\u00e4rbasis mit den USA zu schaffen. Vertriebene hatten dagegen vor britischen Gerichten geklagt. In der jetzt ver\u00f6ffentlichen gemeinsamen Erkl\u00e4rung hei\u00dft es, das Abkommen w\u00fcrde das \u00bbUnrecht der Vergangenheit\u00ab beseitigen. Die Chagossianer w\u00fcrden unterst\u00fctzt werden. Die Organisation \u00bbChagossian Voices\u00ab, die die Interessen der Vertriebenen vertritt, kritisierte, sie sei nicht an den Verhandlungen beteiligt gewesen. Der St\u00fctzpunkt auf Diego Garcia war w\u00e4hrend des Kalten Krieges von zentraler strategischer Bedeutung, in den vergangenen Jahren wurde er f\u00fcr US-Luftwaffeneins\u00e4tze in Afghanistan und im Irak genutzt.", "lead_text": "Es waren z\u00e4he Verhandlungen, aber nun hat sich Gro\u00dfbritannien bereit erkl\u00e4rt, die Cagos-Inseln an Mauritius abzutreten. Die Kontrolle \u00fcber den von den USA mitgenutzten Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt will London aber behalten.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:25.679707", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/usa-behoerden-melden-mehr-als-210-tote-durch-sturm-helene-a-61c1487d-9665-41cb-bc72-28ff73e5a5ae", "main_text": "S\u00fcdosten der USA Beh\u00f6rden melden mehr als 210 Tote durch Sturm \u00bbHelene\u00ab Eine Woche nach dem Durchzug des Sturms \u00bbHelene\u00ab im S\u00fcdosten der USA ist die Zahl der Todesopfer auf mehr als 210 gestiegen. Nach Angaben der Beh\u00f6rden vom Donnerstag (Ortszeit) wurden in den Bundesstaaten North und South Carolina, Georgia, Florida, Tennessee und Virginia bislang insgesamt 212 Todesopfer registriert. Damit ist \u00bbHelene\u00ab nach dem Hurrikan \u00bbKatrina\u00ab im Jahr 2005 der folgenschwerste Sturm, der in den vergangenen 50 Jahren das Festland der USA heimgesucht hat. \u00bbHelene\u00ab war am 26. September in Florida auf das US-Festland getroffen und dann \u00fcber mehrere Bundesstaaten hinweggezogen. Wohnh\u00e4user, Gesch\u00e4ftsgeb\u00e4ude, Stra\u00dfen und Br\u00fccken wurden besch\u00e4digt oder komplett zerst\u00f6rt. Mehr als 10.000 Bundesbeamte, Einsatzkr\u00e4fte und Angeh\u00f6rige der Nationalgarde waren im Einsatz. In dem abgelegenen Ort Thomson im Bundesstaat Georgia starben zwei Neugeborene zusammen mit ihrer Mutter, als ein Baum auf ihren Wohnwagen fiel. Dar\u00fcber berichtete die Nachrichtenagentur AP. Nach Angaben der Familie hatte sich die Mutter noch sch\u00fctzend vor die Babys geworfen. Die beiden Jungen, am 20. August geboren, sind damit die j\u00fcngsten bekannten Opfer des Sturms. Biden und Harris besuchen betroffene Regionen US-Pr\u00e4sident Joe Biden besuchte am Donnerstag Florida. Dort machte er sich ein Bild vom Ausma\u00df der Sch\u00e4den und sicherte die Unterst\u00fctzung der Regierung in Washington beim Wiederaufbau zu. Zuvor hatte er die Staaten North Carolina und South Carolina besucht. \u00bbWas ich gesehen habe, war herzzerrei\u00dfend\u00ab, erkl\u00e4rte Biden am Mittwoch (Ortszeit) im Onlinedienst X. Earlier, I took an aerial tour over Western North Carolina to survey the damage. What I saw was heartbreaking.\u2014 President Biden (@POTUS) October 2, 2024 But back on the ground, we\u2019re witnessing neighbors helping neighbors, volunteers and workers standing side-by-side, people leaning on each other. That's America. pic.twitter.com/KO3tYIVpYF Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Vizepr\u00e4sidentin Kamala Harris, die f\u00fcr die Demokraten bei der Pr\u00e4sidentschaftswahl im November antritt, besuchte derweil den ebenfalls schwer getroffenen Bundesstaat Georgia. Sie versicherte den Menschen, dass die Regierung in Washington mit den \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden zusammenarbeite, um \u00bbden Menschen die Unterst\u00fctzung und Hilfe zukommen zu lassen, die sie so dringend ben\u00f6tigen und verdienen\u00ab. Sie half zudem bei der Verteilung von Styroporbeh\u00e4ltern mit Lebensmitteln an betroffene Familien in einer Notunterkunft.", "lead_text": "Nur \u00bbKatrina\u00ab war in der j\u00fcngeren Vergangenheit verheerender: Die Opferzahl durch Hurrikan \u00bbHelene\u00ab steigt in den USA weiter. Unter den Toten befinden sich S\u00e4uglingszwillinge.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:28.963250", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/bundeshaushalt-staatsschulden-im-ersten-halbjahr-erneut-angestiegen-a-7c53bb86-bef8-4513-8742-829ca5cb9e91", "main_text": "Haushalt in der Krise Staatsschulden im ersten Halbjahr erneut angestiegen Der \u00d6ffentliche Gesamthaushalt hat im ersten Halbjahr rund drei Prozent mehr ausgegeben und rund vier Prozent mehr eingenommen als im ersten Halbjahr 2023, wie das Statistische Bundesamt am Freitag mitteilte. Ausgaben von 992,9 Milliarden Euro standen Einnahmen von 924,6 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Dennoch ist die Verschuldung des deutschen Staates weiter gestiegen. Denn die Kern- und Extrahaushalte von Bund, L\u00e4ndern, Gemeinden und Sozialversicherung schlossen das erste Halbjahr 2024 mit einem Finanzierungsdefizit von rund 68,4 Milliarden Euro ab. \u00bbDer Bund hatte erneut den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Anteil am Gesamtdefizit\u00ab, teilte Destatis weiter mit. Allerdings schlossen im Gegensatz zum ersten Halbjahr 2023 jetzt auch die L\u00e4nder, und mehr noch die Kommunen, das erste Halbjahr 2024 defizit\u00e4r ab. Wegen der Einf\u00fchrung des Deutschlandtickets und der damit verbundenen gr\u00f6\u00dferen Abh\u00e4ngigkeit von \u00f6ffentlichen Zuweisungen wurden ab dem zweiten Quartal 2023 etwa 440 Unternehmen des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs als Extrahaushalte in den \u00d6ffentlichen Gesamthaushalt einbezogen. Das Hinzurechnen der Ausgaben und Einnahmen dieser Einheiten sorgte laut Destatis f\u00fcr Sondereffekte. So trug es dazu bei, dass die Personalausgaben im ersten Halbjahr 2024 gegen\u00fcber dem ersten Halbjahr 2023 sehr deutlich stiegen, w\u00e4hrend der Anstieg beim ausschlie\u00dflichen Betrachten der Kernhaushalte eher moderat ausfiel.", "lead_text": "Trotz der schwachen Konjunktur hat die \u00f6ffentliche Hand im ersten Halbjahr 2024 mehr eingenommen als ein Jahr zuvor. Ein Problem stellen die Ausgaben von L\u00e4ndern und Kommunen dar.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:31.799457", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/uno-in-new-york-vorfall-mit-annalena-baerbock-hat-konsequenzen-fuer-russischen-journalisten-a-e2fbc376-fad2-403f-bb08-aa6c84440464", "main_text": "Bei Uno-Generaldebatte in New York Baerbock bedr\u00e4ngt \u2013 Konsequenzen f\u00fcr russischen Journalisten Ein Vorfall bei einer Pressekonferenz der deutschen Au\u00dfenministerin Annalena Baerbock w\u00e4hrend der Uno-Generaldebatte in New York hat ein Nachspiel f\u00fcr einen russischen Journalisten. \u00bbDie Handlungen des betreffenden Journalisten stellten einen Versto\u00df gegen die Richtlinien zum Medienzugang\u00ab dar, teilte die Akkreditierungsabteilung der Vereinten Nationen mit. Deshalb sei der Status seiner Zugangsberechtigung herabgesetzt worden. Hintergrund war ein Vorfall mit einem TV-Journalisten des russischen Staatsfernsehens. Dieser war auf dem Uno-Gel\u00e4nde vergangene Woche auf Baerbock zugegangen und hatte ihr eine Frage gestellt, als diese auf dem Weg zu einer Medienbegegnung war. Die Au\u00dfenministerin antwortete nicht und verwies auf die anstehende Pressekonferenz. Der Reporter folgte der Gr\u00fcnenpolitikerin weiter, wie Aufnahmen zeigten und anwesende Journalisten berichteten. Schlie\u00dflich stellte er sich direkt neben Baerbock, die sich f\u00fcr ihr Statement bereit machte. Die Au\u00dfenministerin forderte den Mann in der Folge energisch auf, sich neben andere Medienvertreter einzureihen, damit die Pressebegegnung starten k\u00f6nne. Danach verlie\u00df der Journalist die Pressekonferenz. Unterschiedliche Zulassungen f\u00fcr Reporter Die Uno betonte, dass der Journalist weiterhin seiner Arbeit in dem Geb\u00e4ude nachkommen k\u00f6nne und ihm der Zugang nicht verwehrt werde. Bei den Vereinten Nationen gibt es verschiedene Zulassungen f\u00fcr Reporter, die sich auf den Zugang zum Gel\u00e4nde auswirken. Sogenannte Resident Correspondents werden behandelt wie Uno-Angestellte, ben\u00f6tigen am Eingang keine Durchsuchung und k\u00f6nnen sich in weiten Teilen des Komplexes frei bewegen. \u00bbNon Resident Correspondents\u00ab \u2013 der Status, den nun auch der russische TV-Journalist hat \u2013 dagegen m\u00fcssen bei jedem Besuch des Gel\u00e4ndes durch eine Sicherheitsschleuse und haben deutliche Zugangsbeschr\u00e4nkungen im Uno-Hauptquartier. Der russische Uno-Botschafter Wassili Nebensja hatte sich wegen der Sanktion gegen den Journalisten eigenen Aussagen zufolge bei Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres beschwert und verlangt, dass die Entscheidung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werde. Der Reporter habe Baerbock nicht bel\u00e4stigt oder sich anderweitig falsch verhalten. Ein Gedr\u00e4nge mit einem deutschen Delegationsteilnehmer w\u00e4hrend des Vorfalls beschrieb er als \u00bbAngriff\u00ab auf den Russen. Das Ausw\u00e4rtige Amt \u00e4u\u00dferte sich auf Anfrage nicht \u00f6ffentlich.", "lead_text": "Ein russischer Reporter verfolgte Au\u00dfenministerin Annalena Baerbock auf dem Gel\u00e4nde des Uno-Hauptquartiers in New York, stellte sich direkt neben sie. Das hat nun Folgen f\u00fcr den Status seiner Zugangsberechtigung.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:34.432587", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/boris-johnson-will-nach-treffen-mit-benjamin-netanyahu-ein-abhoergeraet-gefunden-haben-a-0119b2b6-c808-4ff0-9c3a-e1d1bcb74deb", "main_text": "Memoiren des fr\u00fcheren Spitzenpolitikers Johnson will nach einem Treffen mit Netanyahu ein Abh\u00f6rger\u00e4t auf der Toilette gefunden haben In Boris Johnsons pers\u00f6nlichem Badezimmer im Au\u00dfenministerium soll ein Abh\u00f6rger\u00e4t gefunden worden sein, nachdem es bei einem Besuch von Benjamin Netanyahu benutzt worden war. Das behaupte der ehemalige britische Premierminister in seinen Memoiren, wie der \u00bbThe Telegraph\u00ab berichtet. Johnsons Memoiren \u00bbUnleashed\u00ab (auf Deutsch: \u00bbEntfesselt\u00ab) sollen am 10. Oktober erscheinen. Die m\u00f6gliche britisch-israelische Abh\u00f6raff\u00e4re ist nicht die erste Anekdote, die vorab f\u00fcr Schlagzeilen sorgte. Der Ex-Premier gibt in dem Buch wohl sogar vor zu wissen, woran Queen Elizabeth II. tats\u00e4chlich gestorben ist. Der damalige Au\u00dfenminister Johnson schreibt dem Bericht zufolge auch \u00fcber das Treffen mit Netanyahu 2017. W\u00e4hrend ihres Treffens soll sich der israelische Ministerpr\u00e4sident demnach entschuldigt haben, um auf die Toilette zu gehen. Johnson behauptet, dass sein Sicherheitsteam nach dem Besuch Netanyahus ein Abh\u00f6rger\u00e4t in dem Badezimmer gefunden habe. Weitere Angaben zu dem Vorfall wollte Johnson bei einem \u00bbTelegraph\u00ab-Interview nicht machen: \u00bbIch denke, alles, was man \u00fcber diese Episode wissen muss, steht in dem Buch\u00ab, sagte er auf die Nachfrage hin. Auch israelische Medien wie \u00bbThe Times of Israel\u00ab und \u00bbThe Jerusalem Post\u00ab griffen den Bericht \u00fcber das Abh\u00f6rger\u00e4t im Badezimmer auf.", "lead_text": "Hat Benjamin Netanyahu eine Wanze im Badezimmer von Boris Johnson versteckt? Zumindest soll ein Abh\u00f6rger\u00e4t nach seinem Besuch dort entdeckt worden sein. Das behauptet der britische Ex-Premier offenbar in seinen Memoiren.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:36.811438", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/gaza-vom-is-entfuehrte-jesidin-nach-zehn-jahren-gerettet-a-9ccdd839-3859-4a81-bff0-8e7ed67e4dec", "main_text": "Video zeigt Heimkehr Israel rettet vom IS entf\u00fchrte Jesidin nach zehn Jahren aus dem Gazastreifen Eine von der Terrororganisation \u00bbIslamischer Staat\u00ab (IS) im Irak entf\u00fchrte Jesidin ist israelischen Angaben zufolge aus dem Gazastreifen gerettet worden. Die Frau sei vor zehn Jahren als Elfj\u00e4hrige verschleppt und schlie\u00dflich von einem Pal\u00e4stinenser im Gazastreifen festgehalten worden, teilte der Leiter der Digitalabteilung des israelischen Au\u00dfenministeriums, David Saranga, auf X mit. Sie sei inzwischen mit ihrer Familie wiedervereint worden. In israelischen Medien und von Saranga verbreitete Aufnahmen sollen zeigen, wie die Frau nach ihrer Heimkehr ihre Angeh\u00f6rigen umarmt. Fawzia, a Yazidi girl kidnapped by ISIS from Iraq and brought to Gaza at just 11 years old, has finally been rescued by the Israeli security forces.\u2014 David Saranga (@DavidSaranga) October 3, 2024 For years, she was held captive by a Palestinian Hamas-ISIS member. She has now been reunited with her family. Her story is a\u2026 pic.twitter.com/nkVotqYdov Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Die israelische Armee teilte mit, sie habe die Frau unter Leitung der f\u00fcr Pal\u00e4stinenserangelegenheiten zust\u00e4ndigen israelischen Beh\u00f6rde Cogat und in Zusammenarbeit mit der US-Botschaft in Israel aus dem Gazastreifen befreit. Der Hamas-Terrorist, der sie festgehalten habe, sei mutma\u00dflich w\u00e4hrend eines israelischen Angriffs get\u00f6tet worden. Er habe Verbindungen zum IS gehabt. Die Jesidin sei daraufhin zun\u00e4chst in ein Versteck im Gazastreifen gefl\u00fcchtet. Sie sei k\u00fcrzlich bei einem international koordinierten, komplexen und geheimen Einsatz \u00fcber den Grenz\u00fcbergang Kerem Schalom nach Israel gebracht worden und schlie\u00dflich \u00fcber das Westjordanland nach Jordanien weitergereist. Von dort aus sei sie nach Hause in den Irak zur\u00fcckgekehrt. Das irakische Au\u00dfenministerium best\u00e4tigte die Befreiung der 21-J\u00e4hrigen. Sie sei nach mehr als vier Monate andauernden Bem\u00fchungen und in enger Abstimmung mit den US-Botschaften in Bagdad und Amman sowie jordanischen Beh\u00f6rden befreit worden. Die Entf\u00fchrte sei vor ihrer Befreiung \u00bbdurch mehrere L\u00e4nder\u00ab transportiert worden. Weitere Details sowie die Rolle Israels nannte das irakische Au\u00dfenministerium zun\u00e4chst nicht. Der Irak unterh\u00e4lt keine diplomatischen Beziehungen zu Israel. Irakern ist jeglicher Kontakt zu Israelis verboten. Komplizierte und langwierige Prozedur Laut israelischen Medien sollen die diplomatischen Prozeduren, die dazu gef\u00fchrt haben, dass die junge Frau den Gazastreifen verlassen und weiter in den Irak reisen konnte, kompliziert und langwierig gewesen sein. Die israelische Zeitung \u00bbJerusalem Post\u00ab hatte bereits im September \u00fcber das Schicksal der Frau berichtet. Sie sei im syrischen Rakka zur Hochzeit mit einem pal\u00e4stinensischen IS-K\u00e4mpfer, der auch Verbindungen zur Hamas haben soll, gezwungen worden sein. Die Frau wurde demnach in den Jahren ihrer Gefangenschaft unter anderem sexuell misshandelt. Ihr Mann soll dem Bericht zufolge bereits tot sein. Die Jesidin sei bis zuletzt von einem Pal\u00e4stinenser im Haus der Familie ihres Mannes festgehalten worden, bis dieser bei einem israelischen Luftangriff ums Leben gekommen sei. Die Jesidin habe sich darauf ein Handy besorgt und ihre Geschichte im Netz gepostet. Helfer h\u00e4tten seitdem daran gearbeitet, ihre Ausreise zu organisieren. Dem Blatt zufolge soll die Frau zwei Kinder haben. Es war zun\u00e4chst unklar, was aus den beiden geworden ist. Im August 2014 hatte der IS die Region Sindschar \u00fcberfallen und Tausende jesidische Frauen gefangen genommen, um sie als Sex-Sklavinnen zu missbrauchen. Obwohl die irakische Regierung den Sieg \u00fcber den IS verk\u00fcndet hatte, gelten laut Aktivisten noch immer viele der Frauen als vermisst. Wie die Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Nadia Murad den Genozid an den Jesidinnen im Irak erlebt hat, lesen Sie hier .", "lead_text": "IS-Terroristen verschleppten vor zehn Jahren im Irak Tausende Jesidinnen. Eine der Frauen konnte nun durch eine komplizierte Rettungsaktion befreit werden.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:39.570190", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/bildung/seiffen-vermisstes-kind-aus-niedersachsen-in-gebaeude-von-reichsbuergern-im-erzgebirge-gefunden-a-e185140c-1a25-4cf8-8fba-77e510ae2610", "main_text": "Verletzung der Schulpflicht Vermisstes Kind in Geb\u00e4ude von \u00bbReichsb\u00fcrgern\u00ab gefunden Ein in Niedersachsen vermisst gemeldetes Kind ist zusammen mit seiner untergetauchten Mutter in einem Geb\u00e4ude der Reichsb\u00fcrgerszene im s\u00e4chsischen Seiffen gefunden worden. Das siebenj\u00e4hrige Kind wurde wohlbehalten entdeckt, wie die Polizei mitteilte. Nach Angaben der Ermittler war die 45 Jahre alten Mutter, die der \u00bbReichsb\u00fcrger\u00ab-Szene zugeordnet wird, wegen des Verdachts auf Kindeswohlgef\u00e4hrdung in den Fokus mehrerer Beh\u00f6rden geraten. Die Polizei teilte mit, dass das Kind seit geraumer Zeit keine staatliche Schule mehr besucht hatte. Die Mutter hatte gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden auf eine schulische Erziehung durch das \u00bbIndigene Volk der Germaniten\u00ab verwiesen. Daraufhin entzog das zust\u00e4ndige Amtsgericht in Niedersachsen der Mutter das Aufenthaltsbestimmungsrecht sowie das Recht zur Regelung schulischer Belange f\u00fcr ihr Kind. Kurz danach tauchte sie mit dem Kind unter. Der Durchsuchungsbeschluss f\u00fcr das Geb\u00e4ude im Erzgebirgskreis war vom Amtsgericht Marienberg erlassen worden. Das Kind befindet sich nun in der Obhut des zust\u00e4ndigen Jugendamtes. Zwischenf\u00e4lle oder \u00dcbergriffe auf die rund 60 an der Durchsuchung beteiligten Einsatzkr\u00e4fte habe es nicht gegeben.", "lead_text": "Verdacht auf Kindeswohlgef\u00e4hrdung: Die Polizei hat ein in Niedersachsen vermisstes Kind und seine Mutter auf einem Grundst\u00fcck der sogenannten \u00bbReichsb\u00fcrger\u00ab im Erzgebirge gefunden. Nun ist das Jugendamt verantwortlich.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:41.325699", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/chiang-mai-in-thailand-117-elefanten-bei-ueberflutungen-gerettet-a-48f7a583-b65b-40c4-82a8-6530f4386b36", "main_text": "Monsunregenf\u00e4lle in Thailand 117 Elefanten bei \u00dcberflutungen in Chiang Mai gerettet Die weltber\u00fchmte Tempelstadt Chiang Mai im Norden von Thailand steht nach starken Monsunregenf\u00e4llen erneut unter Wasser. Die Beh\u00f6rden warnten vor einem neuen H\u00f6chststand des \u00fcber die Ufer getretenen Ping Rivers. Am Abend (Ortszeit) w\u00fcrden wahrscheinlich enorme Wassermassen aus flussaufw\u00e4rts gelegenen Bezirken Teile der Stadt erreichen, warnte B\u00fcrgermeister Assanee Buranupakorn. Anwohner und Touristen in den betroffenen Vierteln sollten in Sicherheit gebracht werden. Helfer versuchten, die Fluten mit Sands\u00e4cken aufzuhalten. Elefanten in Gefahr Auch viele Tiere waren bedroht, speziell in Elefantencamps, wo den Tieren das Wasser buchst\u00e4blich bis zum Hals stand, wie der Sender 3 Plus News berichtete . Rund um Chiang Mai leben viele einst misshandelte und dann gerettete Elefanten in solchen Anlagen, die auch von Touristen besucht werden k\u00f6nnen. \u0e2b\u0e19\u0e31\u0e01\u0e2a\u0e38\u0e14! \u0e40\u0e0a\u0e35\u0e22\u0e07\u0e43\u0e2b\u0e21\u0e48\u0e19\u0e49\u0e33\u0e17\u0e48\u0e27\u0e21\u0e1b\u0e32\u0e07\u0e0a\u0e49\u0e32\u0e07 \u0e02\u0e2d\u0e04\u0e27\u0e32\u0e21\u0e0a\u0e48\u0e27\u0e22\u0e40\u0e2b\u0e25\u0e37\u0e2d\u0e14\u0e48\u0e27\u0e19 \u0e19\u0e49\u0e33\u0e2a\u0e39\u0e07\u0e16\u0e36\u0e07\u0e04\u0e2d\u0e0a\u0e49\u0e32\u0e07\u0e41\u0e25\u0e49\u0e27\u2014 3PlusNews (@3Plusnews) October 4, 2024 \u0e2d\u0e48\u0e32\u0e19\u0e02\u0e48\u0e32\u0e27 : https://t.co/IfSbFDNhVj#3PlusNews #\u0e02\u0e48\u0e32\u0e27\u0e0a\u0e48\u0e2d\u0e073 #\u0e19\u0e49\u0e33\u0e17\u0e48\u0e27\u0e21 #\u0e40\u0e0a\u0e35\u0e22\u0e07\u0e43\u0e2b\u0e21\u0e48 #\u0e19\u0e49\u0e33\u0e1b\u0e48\u0e32 #\u0e1b\u0e32\u0e07\u0e0a\u0e49\u0e32\u0e07 pic.twitter.com/byuxEtQbHi Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Besonders schlimm betroffen war die \u00bbSave Elephant Foundation\u00ab , die einen Hilferuf an die Beh\u00f6rden aussandte. \u00bbWir befinden uns in einer ernsthaften Krise!\u00ab, schrieben Mitarbeiter auf Facebook. \u00bbWir brauchen dringend Hilfe, gro\u00dfe Autos und gro\u00dfe Boote, um Tiere und Menschen von hier zu evakuieren.\u00ab Bislang h\u00e4tten insgesamt 117 Elefanten gerettet werden k\u00f6nnen, sagte Vize-Ministerpr\u00e4sident Phumtham Wechayachai. Neun weitere Dickh\u00e4uter m\u00fcssten noch in Sicherheit gebracht werden. Auch viele kleinere Tiere wie Katzen und Hunde seien vor dem Ertrinken gerettet worden. Die Tempelstadt Chiang Mai, auch \u00bbRose des Nordens\u00ab genannt, gilt mit ihrer historischen Altstadt und vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten als eines der sch\u00f6nsten Aush\u00e4ngeschilder des Landes. Touristen aus aller Welt lieben die von Bergen umgebene Stadt wegen ihrer idyllischen Lage.", "lead_text": "Die thail\u00e4ndische Tempelstadt Chiang Mai ist \u00fcberschwemmt \u2013 und das bereits zum zweiten Mal innerhalb weniger Tage. Auch Tiere sind bedroht: Vielen Elefanten stand das Wasser bis zum Hals.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:43.761362", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/europa-league-frankfurts-keeper-santos-wird-zum-helden-gegen-besiktas-istanbul-a-189906d3-c437-48f2-a957-c7783b7d9523", "main_text": "Frankfurt gewinnt bei Be\u015fikta\u015f Istanbul An diesem Abend bleibt Frankfurts Keeper Santos trotz eines Patzers der Held Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Stark geschossen, st\u00e4rker gehalten: Es lief die 26. Minute in Istanbul und Referee John Beaton zeigte auf den Punkt. Zuvor hatte Frankfurts Robin Koch einen Schuss im Strafraum aus kurzer Distanz mit dem Arm geblockt, auch wenn der Nationalspieler es nicht wahrhaben wollte: Es gab Elfmeter. Ciro Immobile legte sich den Ball zurecht, der Italiener ist \u2013 mit Ausnahme seiner Saison in Dortmund 2014/15 \u2013 die personifizierte Torgefahr. Und er schoss den Elfmeter nicht schlecht, mit viel Wucht ins linke untere Eck. Ein Versuch, der reingehen kann. Aber Frankfurts Keeper Kau\u00e3 Santos war an diesem Donnerstagabend besser, blitzschnell tauchte er ab und lenkte den Ball mit der rechten Hand am Pfosten vorbei. Kau\u00e3 Santos wird nach dem Elfmeter von seinen Mitspielern gefeiertFoto: HMB Media / IMAGO Kein Problem: Kau\u00e3 Morais Vieira dos Santos steht ja derzeit nur im Eintracht-Tor, weil der etatm\u00e4\u00dfige Stammkeeper Kevin Trapp mit einer Oberschenkelverletzung fehlt. In der Bundesliga machte der 21 Jahre alte Brasilianer seine Sache ordentlich, aber in der Europa League patzte er beim 3:3 gegen Viktoria Pilsen schwer und erm\u00f6glichte den Tschechen den sp\u00e4ten Ausgleich. Trainer Dino Topm\u00f6ller redete ihn danach demonstrativ stark: \u00bbEs geht um Wachstum und um den n\u00e4chsten Entwicklungsschritt. Es ist eben seine mutige Art und Weise, dass er versucht, diese B\u00e4lle zu attackieren und den Verteidigern zu helfen.\u00ab Und Santos dankte seinem Trainer f\u00fcr das Vertrauen und half seinen Verteidigern; er hielt nicht nur den Strafsto\u00df, sondern parierte auch sonst mehrfach spektakul\u00e4r, insgesamt zehnmal. In der Nachspielzeit lie\u00df er eine Flanke ins Tor durchrutschen, es war ein peinlicher Fehler, der an diesem Tag nicht ins Gewicht fiel. Ergebnis: Eintracht Frankfurt gewann 3:1 (2:0) bei Be\u015fikta\u015f Istanbul und holte damit in der Europa League im zweiten Spiel den ersten Sieg. F\u00fcr die Eintracht trafen Omar Marmoush per Strafsto\u00df (19. Minute), Junior Dina Ebimbe (22.) und Ansgar Knauff (81.). F\u00fcr die Heimelf gelang Arthur Masuaku der sp\u00e4te Treffer (90.+3.). Alle weiteren Ergebnisse und Statistiken aus der Europa League finden Sie in unserem Datencenter. Erste H\u00e4lfte: Keeper Santos stand sofort im Fokus und lenkte einen Schuss von Cher Ndour am Tor vorbei. Danach kam Immobile an der Strafraumgrenze zu Fall, die Be\u015fikta\u015f-Fans forderten nach einem Duell mit Koch Rot. Schiedsrichter Beaton ging raus und schaute sich die Szene minutenlang am Bildschirm an, derweil r\u00e4tselten alle: Foul oder Schwalbe? Am Ende war es egal, Immobile stand hauchzart im Abseits. Danach verwandelte Marmoush einen am ihm verursachten (etwas schmeichelhaften) Foulelfmeter, kurz darauf traf Dina Ebimbe per Kopf zum 2:0. Dabei blieb es bis zur Pause, weil Santos zum einen den Strafsto\u00df parierte und dann auch noch einen Schuss von Rafa Silva an den Pfosten lenkte. Klassentreffen: Dass es Bundesligaspieler in die T\u00fcrkei zieht, ist kein neues Ph\u00e4nomen. Und so hatte auch das Duell mit Be\u015fikta\u015f f\u00fcr die Frankfurter ein wenig Klassentreffen-Vibes. In der Innenverteidigung spielte Felix Uduokhai (150 Bundesligaspiele f\u00fcr Wolfsburg und Augsburg) und auf dem rechten Fl\u00fcgel Milot Rashica, dem in 87 Bundesligapartien 21 Treffer f\u00fcr Werder Bremen gelangen. Und ganz vorn st\u00fcrmte eben Immobile, der sich in 24 Bundesligaspielen mit drei T\u00f6rchen begn\u00fcgen musste. Daf\u00fcr traf er in der italienischen Serie A 201 Mal in 353 Spielen, der Mann wei\u00df also, wo das Tor steht. Eigentlich. Ciro Immobile (Mitte) blieb ohne TrefferFoto: Yasin Akgul / AFP Zweite H\u00e4lfte: Denn auch nach der Pause gelang dem Italiener kein Treffer. Und das, obwohl die Eintracht sich weit hinten reindr\u00e4ngen lie\u00df. Die Heimelf hatte mehr vom Spiel, aber so richtig gef\u00e4hrlich wurde es nicht. Und wenn, dann war ja Santos da. Stattdessen sorgte der eingewechselte Knauff (wie Immobile mal bei Dortmund) f\u00fcr die Entscheidung. Er wackelte Uduokhai aus und traf mit dem rechten Au\u00dfenrist ins linke untere Eck. Kann man so machen. Kurz vor Abpfiff brachte dann Arthur Masuaku einen Ball von au\u00dfen an den kurzen Pfosten, Santos war zum ersten Mal an diesem Tag verwirrt, wollte den Ball weg klatschen. Das gelang nicht, von der Unterkante der Latte ging der Ball ins Tor. Am Eintracht-Sieg \u00e4nderte sich nichts mehr. Das Ende abgewendet: In der Premier League ist Manchester United auf Platz 13 abgest\u00fcrzt, gef\u00fchlt reihen sich seit Monaten und Jahren neue Tiefpunkte aneinander. Nun kassierte der einst so stolze Klub beinahe den n\u00e4chsten Nackenschlag. In Porto f\u00fchrte Manchester nach 20 Minuten 2:0, dann folgte der Einbruch, die Portugiesen drehten das Spiel und lagen nach 50 Minuten 3:2 vorn. Nachdem auch noch Uniteds Bruno Fernandes mit Gelb-rot vom Platz musste, schien die n\u00e4chste Manchester-Pleite beschlossen. Dem war nicht so, in der Nachspielzeit gelang Harry Maguire per Kopf der Ausgleich. Es war eine starke Willensleistung, keine Frage. Ruhig d\u00fcrfte es um Trainer Erik ten Hag dennoch nicht werden in Manchester. United-Trainer Erik ten HagFoto: Pedro Nunes / REUTERS So geht es weiter: Manchester United ist am Sonntag bei Bayern-Bezwinger Aston Villa gefordert, die Aufgaben werden nicht kleiner. Und Frankfurt? Die empfangen ebenfalls am Sonntag als Tabellenzweiter der Bundesliga den Ersten, die Bayern. Die m\u00f6chten sich f\u00fcr die Champions-League-Pleite gegen Aston Villa rehabilitieren. Was nicht einfach werden d\u00fcrfte, Frankfurt hat die vergangenen vier Ligaspiele allesamt gewonnen.", "lead_text": "Zum Auftakt gegen Pilsen verschuldete Kau\u00e3 Santos den Ausgleich. Im Hexenkessel von Istanbul rehabilitiert sich der Keeper und pariert so stark, dass ein Fehler fast untergeht. Au\u00dferdem: Manchester United wendet eine Blamage ab.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:45.948985", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/fitness/yoga-die-besten-yogauebungen-auch-fuer-anfaenger-innen-a-83977b53-b6b3-4030-904e-3dd2aeb87ee4", "main_text": "Eine Lehrerin gibt Tipps Die besten Yoga\u00fcbungen (auch) f\u00fcr Anf\u00e4ngerinnen Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Neulich habe ich ein Video von mir auf Instagram gepostet, in dem ich Kopfstand \u00fcbe. Ist das \u00fcberhaupt angemessen? Es ist n\u00e4mlich so: Wenn man in den sozialen Medien unterwegs ist, k\u00f6nnte man meinen, Yoga sei eigentlich Akrobatik \u2013 eine sportliche Disziplin, in der es darum geht, m\u00f6glichst beweglich in engen Yogahosen vorzuturnen. Innerhalb der Yogawelt wird dieses Stereotyp zunehmend kritisiert. Weil es mit der urspr\u00fcnglichen indischen Lehre nichts zu tun hat und Menschen von Yoga abh\u00e4lt (\u00bbIch bin so unbeweglich\u00ab). Bis Lehrerinnen und Lehrer nicht mehr ernst genommen werden, weil sie keinen Spagat k\u00f6nnen. Alle machen Yoga, aber Sie sind daf\u00fcr zu unbeweglich? Oder sehen (noch) keinen Grund, sich kopf\u00fcber in einen Hund zu verwandeln? Oder beginnen Sie Ihren Tag l\u00e4ngst mit einem Sonnengru\u00df? Ob Yoga-Verweigerer, Anf\u00e4ngerin oder Gl\u00e4ubige \u2013 in der neuen Reihe \u00bbEinfach Yoga\u00ab zeigt SPIEGEL-Autorin und Yogalehrerin Julia Wadhawan , was hinter der indischen Lehre steckt und wie Yoga den Alltag ver\u00e4ndert. Sie brauchen keine Matte daf\u00fcr. Aber vielleicht wollen Sie sich bald eine zulegen. Hier finden Sie alle bisher erschienenen Texte. Die Asanas, die K\u00f6rperhaltungen aus dem Yoga, sind aber nur ein kleiner Teil einer umfassenden Technik, die unser Lebensgef\u00fchl auf mehreren Ebenen beeinflusst. Gleichzeitig gibt es diese Asanas in so vielen Variationen, dass jeder die f\u00fcr sich passenden finden kann. Meine gr\u00f6\u00dften Aha-Momente hatte ich in vermeintlich simplen Haltungen. Ich \u00fcbe sie noch immer t\u00e4glich. Und sie eignen sich hervorragend f\u00fcr Anf\u00e4ngerinnen und Anf\u00e4nger. 1. Aufrecht stehen Sie denken, Sie wissen, wie man aufrecht steht? Probieren Sie das mal nach yogischer Art: Die Zehen greifen in den Boden, die Knie ziehen hoch, die H\u00fcfte schieben Sie nach vorn oder hinten \u2013 so, dass sie sich m\u00f6glichst in einer Linie mit Ihren Knien befindet. Aktivieren Sie den Beckenboden oder spannen Sie Ihre Bauchmuskeln an. Die Schultern rollen nach hinten unten, der Scheitel schiebt zur Decke, das Kinn kippt dabei leicht Richtung Brust \u2013 ganz sch\u00f6n komplex, oder? Das ist Tadasana, die Berghaltung. Lotlinie, gerader Stand Es ist eine der ersten Haltungen, die in traditionellem Hatha-Yoga gelehrt wird \u2013 und r\u00e4umt gleich jede Annahme aus, Yoga sei reines Wohlf\u00fchlprogramm. Hier geht es um motorische Absicht, Aufmerksamkeit \u2013 und Haltung. Sie ist ein guter Gradmesser unseres Status quo: Wie stehe ich gerade? Wo zieht es, wo sp\u00fcre ich Enge? Welche K\u00f6rperbereiche brauchen meine Aufmerksamkeit? 2. Stabil und kraftvoll: Kriegerposen Krieger- oder Heldenpositionen eignen sich hervorragend, um unsere K\u00f6rperhaltung zu stabilisieren, egal, wie lange wir schon Yoga \u00fcben. Sie st\u00e4rken die F\u00fc\u00dfe, kr\u00e4ftigen und dehnen die Beine, trainieren die K\u00f6rpermitte und die Schulterpartie. Sieht einfach aus, ist aber sehr anstrengend, vor allem, wenn Sie diese Pose f\u00fcr ein paar Atemz\u00fcge halten. Durch diese Haltungen habe ich in kurzer Zeit mehr Kraft in meinen Beinen aufgebaut als durch jahrelanges, fast t\u00e4gliches Joggen. Es gibt drei Haupt-Kriegerhaltungen \u2013 Krieger 1, 2 und 3 oder auch Virabhadrasana I, II und III. Krieger 2 kennen Sie sicher: Achten Sie im Krieger 2 darauf, dass Ihr vorderes Knie nicht \u00fcber den Kn\u00f6chel schiebt. Wenn Sie es jetzt eher nach au\u00dfen zeigen lassen, aktivieren Sie die Au\u00dfenmuskulatur der Beine und H\u00fcfte zus\u00e4tzlich. Dr\u00fccken Sie au\u00dferdem die Au\u00dfenkante Ihres hinteren Fu\u00dfes bewusst in die Matte, um beide Beine gleichm\u00e4\u00dfig zu aktivieren. 3. Komplex, aber effektiv: Der herabschauende Hund Im herabschauenden Hund, Adho Mukha Svanasana, passieren besonders viele Bewegungen gleichzeitig, die wir im Alltag so nicht ausf\u00fchren. Der ganze K\u00f6rper muss sich strecken, die gro\u00dfen Gelenke sind beteiligt, also H\u00e4nde, Schultern, H\u00fcfte, Knie- und Fu\u00dfgelenke. Gleichzeitig stehen wir kopf\u00fcber. Dadurch m\u00fcssen wir uns neu orientieren, der K\u00f6rper muss Druckverh\u00e4ltnisse im Blutkreislauf anders regulieren, das Herz pumpt st\u00e4rker. Das kann dazu f\u00fchren, dass wir uns konzentrierter und wacher f\u00fchlen. Das macht den herabschauenden Hund gro\u00dfartig und schwierig zugleich. Und es macht ihn zu einer guten \u00dcbung auch f\u00fcr Anf\u00e4ngerinnen und Anf\u00e4nger. Weil es bei seiner Ausf\u00fchrung zwar einiges zu beachten gibt, er aber gleichzeitig sehr effektiv ist. Achten Sie bei allen Haltungen unbedingt auf Ihren K\u00f6rper. Schmerzen \u00e4u\u00dfern sich h\u00e4ufig als Druckgef\u00fchl oder Stechen. In diesem Fall l\u00f6sen Sie die Haltung und holen sich Rat von erfahrenem Lehrpersonal oder gehen Sie gegebenenfalls zur \u00c4rztin. 4. Gleichgewicht und Fokus: Der Baum Gleichgewichts\u00fcbungen wie der Baum (Vrksasana) trainieren unseren, genau: Gleichgewichtssinn. Daf\u00fcr brauchen wir Fokus, also Konzentration. Suchen Sie sich einen Punkt im Raum, auf Augenh\u00f6he oder darunter. Der Blick ist weich. Diese Fokuspunkte w\u00e4hrend Yogahaltungen hei\u00dfen im Yoga Drishti. Der Fokuspunkt hilft uns, im Verh\u00e4ltnis zur Schwerkraft und im Raum Stabilit\u00e4t zu finden. Von hier kann die Wahrnehmung nach innen wandern, zu den Muskeln, Sehnen, Gelenken \u2013 um Gleichgewicht zu finden. Baum F\u00fcr die meisten gilt: Je h\u00f6her die Fu\u00dfsohle an der Innenseite das anderen Beins abst\u00fctzt, desto herausfordernder ist die Haltung. Ihren Gleichgewichtssinn trainieren Sie aber auf jeder Stufe. Achten Sie darauf, Fu\u00dfsohle und Bein gleicherma\u00dfen gegeneinander zu dr\u00fccken. Das stabilisiert. Schieben Sie das angewinkelte Knie nach au\u00dfen. Suchen Sie sich einen Fixpunkt auf Augenh\u00f6he oder leicht darunter. Sie k\u00f6nnen die Handfl\u00e4chen vor dem Brustkorb zusammenbringen oder die Arme wie ein abgerundetes V nach oben strecken. Legen Sie dabei Daumen und Zeigefinger aneinander. Probieren Sie, die Augen zu schlie\u00dfen. Den Fokuspunkt k\u00f6nnen Sie dabei weiterhin gedanklich anvisieren. 5. Starker R\u00fccken, stolzes Herz: Die Kobra Als Teil des Sonnengru\u00dfes ist die Kobra, Bhujangasana, eine besonders pr\u00e4sente R\u00fcckbeuge. Sie ist nicht nur f\u00fcr Anf\u00e4nger geeignet, sondern im Asana-Vokabular essenziell. R\u00fcckbeugen kr\u00e4ftigen den R\u00fccken und dehnen die Vorderseite des K\u00f6rpers, besonders den Rippenbereich und die Leiste. So bekannt die Kobra ist, so h\u00e4ufig wird sie missverstanden: Da die H\u00e4nde aufst\u00fctzen, sieht es so aus, als w\u00fcrde man sich damit nach oben dr\u00fccken. Die eigentliche Bewegung aber ist eine andere: Die R\u00fccken- und Schultermuskulatur hebt den Oberk\u00f6rper allein an. Um das zu pr\u00fcfen, k\u00f6nnen Sie die H\u00e4nde leicht anheben. Wichtig ist auch, dass K\u00f6rpermitte und Beine stabil sind. Das macht die \u00dcbung einfacher und sch\u00fctzt den unteren R\u00fccken. Schieben Sie hierf\u00fcr Ihr Schambein und die Fu\u00dfr\u00fccken in den Boden, die Knie heben von der Matte. 6. Rotation in der Wirbels\u00e4ule: Das Krokodil Wussten Sie, dass Ihre Wirbels\u00e4ule sechs Bewegungsrichtungen kennt? Sie beugt nach vorn, nach hinten und zu beiden Seiten. Und sie dreht: nach links und nach rechts. Diese Drehungen k\u00f6nnen besonders wohltuend sein, weil einige davon kaum Kraft ben\u00f6tigen, Spannungen in H\u00fcfte und im gesamten R\u00fccken l\u00f6sen k\u00f6nnen und die Bauchorgane durch die Rotationsbewegung leicht massieren. Eine wohltuende und beliebte Asana-Drehung ist das Krokodil oder Makarasana. Es gibt verschiedene Varianten. Hier nur zwei Beispiele: mit beiden Knien gleichzeitig gebeugt oder mit nur einem gebeugten Knie. Achten Sie in Makarasana darauf, dass Ihre Schultern beide Richtung Boden streben \u2013 oder auf dem Boden bleiben. Die Drehung erfolgt vor allem im Bereich der Lendenwirbels\u00e4ule und H\u00fcfte. Wenn sich die Haltung ungesund anf\u00fchlt, nehmen Sie Kissen oder Bl\u00f6cke zu Hilfe und legen Sie das angewinkelte Knie darauf ab. Wenn Sie beide Knie gebeugt haben, k\u00f6nnen Sie auch ein Hilfsmittel zwischen die Oberschenkel legen und so Druck aus dem unteren R\u00fccken nehmen. 7. F\u00fc\u00dfe hochlegen: Viparita Karani Als Kind habe ich mich gern kopf\u00fcber vom Sofa h\u00e4ngen lassen. Ich fand das sehr entspannend \u2013 und das ist es auch. Umkehrhaltungen regen die Durchblutung an. Dadurch gelangt mehr Sauerstoff ins Gehirn. Au\u00dferdem wird der Parasympathikus aktiviert \u2013 das ist der Teil unseres Nervensystems, der f\u00fcr Ruhe und Erholung sorgt. Deswegen verbinden wir mit dem Ausdruck \u00bbdie F\u00fc\u00dfe hochlegen\u00ab eben das: Entspannung. Eine einfache und alltagstaugliche Umkehrhaltung ist eine Variante von Viparita Karani, dem halben Schulterstand. Hier mache ich sie mit einem Block vor: Sie k\u00f6nnen f\u00fcr diese Haltung auch B\u00fccher, eine gerollte Decke oder ein dickeres Kissen nehmen. Wichtig ist, dass Ihr Kreuzbein \u2013 kurz \u00fcber dem Po \u2013 aufliegt, damit Ihre Beine gest\u00fctzt nach oben strecken k\u00f6nnen. Die Beine sind leicht gebeugt und m\u00f6glichst entspannt. Schlie\u00dfen Sie die Augen und bleiben Sie f\u00fcnf Minuten hier liegen. Noch einfacher geht diese Haltung an der Wand. Legen Sie sich daf\u00fcr auf eine Seite mit dem Ges\u00e4\u00df Richtung Wand, die Knie angezogen. Dann drehen Sie sich auf den R\u00fccken und schieben die Beine an der Wand nach oben. Alternativ k\u00f6nnen Sie sich auch aufs Sofa und die Beine \u00fcber die Sofalehne legen. 8. Innere Haltung: Neugier Die wichtigste Haltung in Yoga aber ist eine, die man von au\u00dfen nicht sehen kann: Neugier. Welche Pose Sie auch \u00fcben, beobachten Sie, was Sie denken und empfinden, was Sie wie bewerten. Und dann lassen Sie alles ziehen. Yoga ist eine erfahrungsbasierte Wissenschaft, ein Experiment mit sich selbst. Andere k\u00f6nnen Sie dabei anleiten, aber experimentieren m\u00fcssen Sie selbst. Es hilft, wenn Sie zu jedem Gef\u00fchl und jedem Gedanken sagen: \u00bbDas ist ja interessant.\u00ab Das geht im Yogastudio ebenso wie im Alltag und hilft, sich von der eigenen Wahrnehmung zu distanzieren. 9. Atmen Der Atem ist zentral f\u00fcr jede der vorangegangenen Haltungen. Er gilt als Tr\u00e4ger unserer Lebensenergie, also unseres Pranas. Es gibt daher eine ganz eigene Wissenschaft des Atmens, im Yoga und dar\u00fcber hinaus. An dieser Stelle nur so viel: Denken Sie einfach dran, zu atmen.", "lead_text": "Tiefe Vorbeugen, Kopfstand, Spagat: Yoga ist keine Akrobatik, sieht aber oft so aus. Dabei liegt die wahre Kunst in vermeintlich simplen Haltungen.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:48.262817", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/australien-wildtierpark-praesentiert-seltenes-albino-wallaby-olaf-a-3145ea21-2239-4c2d-8abc-f10ab421937e", "main_text": "Australischer Wildtierpark pr\u00e4sentiert seltenes Albino-Wallaby Ein junger H\u00fcpfer namens Olaf Schneewei\u00dfer Nachwuchs in einem Wildtierpark in Australien: Sieben Monate nach der Geburt von Wallaby Olaf ist klar, dass das Baby als Albino zur Welt gekommen ist \u2013 eine extrem seltene Mutation bei den ikonischen Beuteltieren. Seinen Namen erhielt das Kleinkind von den Pflegern im Symbio Wildlife Park s\u00fcdlich von Sydney in Anlehnung an den lustigen Schneemann Olaf aus dem Computeranimationsfilm \u00bbDie Eisk\u00f6nigin\u00ab (im Original: \u00bbFrozen\u00ab), wie der Park mitteilte. Die Mutation tritt bei Menschen ebenso wie bei vielen Tierarten auf, ist jedoch sehr selten: Durchschnittlich hat nach Parkangaben nur eins von 17.000 Neugeborenen den Gendefekt. So gibt es etwa Albino-Gorillas; aber auch Elefanten, Hirsche, Ratten, Wildschweine, V\u00f6gel und Fische k\u00f6nnen das Merkmal zeigen. Bei Wallabys, die zur Familie der K\u00e4ngurus geh\u00f6ren, ist Albinismus noch seltener: Nur eins von 100.000 Tieren ist betroffen. Bei Geburt nur bohnengro\u00df Aber warum ist erst jetzt best\u00e4tigt worden, dass Olaf ein Albino ist? \u00bbWallabys werden, wie K\u00e4ngurus und Koalas, in der Gr\u00f6\u00dfe von Bohnen geboren und schauen erst mit etwa sieben Monaten aus dem Beutel ihrer Mutter hervor\u00ab, sagte ein Sprecher des Parks der Deutschen Presse-Agentur. Sie wiegen anfangs weniger als ein Gramm und sind nackt, taub und blind. \u00bbWir freuen uns riesig, Olaf in der Symbio-Familie willkommen zu hei\u00dfen\u00ab, jubelte der Park. \u00bbDieses kleine K\u00e4nguru ist wirklich einzigartig. Mit seiner seltenen Sch\u00f6nheit hat es bereits die Herzen erobert.\u00ab W\u00e4hrend das Wallaby in seinem Gehege sicher ist, w\u00e4re es in der Wildnis wahrscheinlich verloren: Albino-Tiere k\u00f6nnen sich kaum tarnen und sind f\u00fcr Raubtiere meist gut sichtbar. Bei der Erbkrankheit handelt es sich um eine Pigmentierungsst\u00f6rung. Die betroffenen Tiere sind nicht in der Lage, den Farbstoff Melanin zu bilden und bleiben deshalb zumeist wei\u00df. Um einen Albino zu zeugen, m\u00fcssen beide Elternteile Tr\u00e4ger der entsprechenden Gene sein. Typisch sind rote Augen, weil die Iris so durchl\u00e4ssig ist, dass die dahinterliegende rote Netzhaut durchscheint. Auch sind Albinos sehr lichtempfindlich.", "lead_text": "In Australien begeistert ein besonderes Wallaby die Besucher eines Tierparks: Olaf ist wei\u00df, er ist als Albino zur Welt gekommen. In freier Wildbahn w\u00e4re er wahrscheinlich verloren.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:50.120977", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/stil/fashion-trend-herbst-die-perfekte-uebergangsloesung-fuer-modische-schwierigkeiten-a-99f53fb2-109d-49e2-a526-0c48e75bac5a", "main_text": "Was anziehen im Herbst? Die \u00dcbergangszeit, ein modisches Paradies Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Mode kennt keine Grenzen, hei\u00dft es oft. Doch das stimmt nicht. Das Wetter setzt ihr klare Grenzen. Im Sommer ist es zu hei\u00df, im Winter zu kalt. Man tr\u00e4gt entweder kaum etwas oder zu viel. Beide Extreme lassen wenig Spielraum f\u00fcr modische Kreativit\u00e4t. Deshalb liebe ich die \u00dcbergangszeit. F\u00fcr viele eine Herausforderung, f\u00fcr mich ein modisches Paradies. Nur schade, dass sie gef\u00fchlt nur drei Tage dauert. Die \u00dcbergangszeit befindet sich laut Definition im Fr\u00fchjahr und Herbst. Doch diese Jahreszeiten sind mir zu festgelegt \u2013 mit ihren Farben, ihren St\u00fccken. Fr\u00fchling ist hellgelb und Jeansjacke, Herbst rostbraun und Chelsea Boots. Mich reizen die Tage dazwischen. Besonders die Zeit zwischen Sp\u00e4tsommer und Herbst hat es mir angetan. Wenn das Wetter noch unentschieden ist. Wenn oben noch Sommer, unten schon Winter getragen wird \u2013 oder umgekehrt. Zu viele Kleidungsst\u00fccke, die auf ihren Einsatz warten Nur dann erg\u00e4nzen sich Minirock, Stiefel und Oversized-Wollpullover perfekt. Drei Teile, die f\u00fcr unterschiedliche Wetterlagen gedacht sind, aber im Zusammenspiel brillieren. Im Winter mit Strumpfhose? Nicht dasselbe. Oder die schwarze Sonnenbrille mit einem dunkelblauen Power Suit oder mit einer wuchtigen Lederjacke. So ungerecht es ist, dass diese Kombinationen nur kurz m\u00f6glich sind \u2013 sie sind fantastisch. Leider habe ich viel zu viele Kleidungsst\u00fccke, die auf ihren Einsatz warten. Dinge, die ich f\u00fcr genau diese Zeit gekauft habe, die aber kaum getragen werden. Zu viel Kleidung, zu wenig \u00dcbergangszeit. Das erfordert schnelles Handeln, wie bei einer selten funktionierenden Eismaschine bei McDonald\u2019s \u2013 eine Gelegenheit, die man sofort nutzen muss. So wie damals in Essen, wo ich meinen Lieblingsmantel gefunden habe: Vintage von Burberry, kn\u00f6chellang und beige \u2013 das edle Beige, nicht Pinterest-Beige. So oft ich ihn auch wasche, er riecht leicht nach Second-Hand-Laden. Trotzdem macht er immer etwas Besonderes aus meinem Outfit. Ich muss die \u00c4rmel hochkrempeln, dann blitzt das goldene Innenfutter hervor. Au\u00dferdem rahmt ein guter Mantel ein Outfit, allerdings nur, wenn er nicht geschlossen werden muss wie im Winter. Die \u00dcbergangszeit schreit auch nach meinem Oversized-Blazer, der zu allem geht, au\u00dfer unter einer Winterjacke oder bei 30 Grad. Er ist an den richtigen Stellen fest und gro\u00df. Er gl\u00e4nzt nicht und weht nicht im Wind. Die \u00c4rmels\u00e4ume liegen knapp auf meinen Handr\u00fccken \u2013 ideal. Er wirft sich unkompliziert \u00fcber jeden Pullover, ohne Enge oder Stoffstau auszul\u00f6sen, und ohne den Rest meines Outfits zu verdecken. Jeans l\u00e4sst er spannender aussehen, Minir\u00f6cke l\u00e4ssiger. Schlicht, aber aufregend. Was rundet den Look ab? Aktuell kommen auch haupts\u00e4chlich zwei R\u00f6cke aus meinem Schrank zum Einsatz: ein seidiger schwarzer Midirock und ein fester dunkelbrauner Minirock aus Twill. Beide passen zu allem, was ich besitze, und funktionieren perfekt ohne Strumpfhosen. Auch eine weite Hose in Lackoptik f\u00fchre ich gerade h\u00e4ufiger aus. Aber die ist dank des warmen Futters l\u00e4nger tragbar. Zum Gl\u00fcck. Besonders schwer f\u00e4llt mir die Wahl zwischen meinen Lieblingsschuhen: burgunderfarbene Wildleder-Ballerinas und schwarze Weitschaftstiefel mit Kitten Heel, die ich vor drei Jahren in Paris gekauft habe \u2013 allen guten Vors\u00e4tzen zum Trotz. Beide tragen mich perfekt durch meine geliebte \u00dcbergangszeit. Deshalb lautet die Frage stets: Welches Paar rundet den Look besser ab? Einzig meine wei\u00dfen Hemden qu\u00e4len mich. Jahr f\u00fcr Jahr reiht sich ein weiteres Exemplar in meinen Kleiderschrank ein. Und Jahr f\u00fcr Jahr verpasse ich den richtigen Moment daf\u00fcr. Sie sind zu kompliziert f\u00fcr diese unkomplizierte Zeit: Unter dem Blazer werfen sie Falten. Fahre ich Auto, knittert es an allen m\u00f6glichen Stellen. Entscheide ich mich das Hemd doch \u00fcber statt in der Jeans zu tragen, sieht es schnell unordentlich aus. Ich werde noch eine L\u00f6sung finden. Aber vielleicht erst n\u00e4chstes Jahr, denn diese Zeit jetzt ist zu kurz.", "lead_text": "Der Herbstbeginn gilt f\u00fcr viele als modisch schwierig. Dabei kann \u00dcbergangskleidung Spa\u00df machen \u2013 und dazu f\u00fchren, dass an wenigen Tagen im Jahr endlich mal alles zusammenpasst.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:52.363268", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/reise/newsletter-gute-reise-die-groessten-reisepannen-und-warum-sie-das-beste-am-unterwegssein-sind-a-4c320095-d385-4502-bd63-74eb7a653d02", "main_text": "Unvergessliche Reisepannen Wie ich in Hanoi auf ein Fake-Hotel hereingefallen bin Welche Momente haben sich so richtig in Ihrem Reiseged\u00e4chtnis verankert? Ich erinnere mich am lebhaftesten an das, was schief lief. Die Missgeschicke, die mir passierten, weil ich etwas Neues ausprobiert oder ein Land bereist habe, in dem ich zuvor noch nie war. Mit all der Ungewissheit im Gep\u00e4ck, die das Reisen ausmacht. Wir haben Sie in den vergangenen Ausgaben unseres SPIEGEL-Reisenewsletters nach Ihren sch\u00f6nsten Pannen von unterwegs gefragt. Heute erz\u00e4hle ich Ihnen eine Anekdote, die den Auftakt zu einem Asientrip mit Freunden unvergesslich gemacht hat. Der Start unserer Reise durch Vietnam h\u00e4tte so sch\u00f6n sein k\u00f6nnen. Erster Stopp: Hanoi. Ankunft: Silvesterabend. In meinem Reisef\u00fchrer waren die Zimmer als \u00bbordentlich eingerichtet\u00ab beschrieben worden. Sie sollten klein sein, daf\u00fcr mit Bambusm\u00f6beln und Badewanne. Mitten in der Altstadt, \u00bbuntere Preisklasse\u00ab, ein den Angaben zufolge beliebtes Haus mit eigenem Reiseb\u00fcro und \u00bbCaf\u00e9 mit dem klassischen Travellerangebot\u00ab. Ich googelte den Hotelnamen, fand passable Fotos und verfasste eine Mail. \u00bbThanks for choosing us!\u00ab, schrieb mir ein Hotelmitarbeiter mit dem Nachnamen Nguyen, die Zimmer seien verf\u00fcgbar. 18 Dollar pro Nacht inklusive Fr\u00fchst\u00fcck. Abholen vom Flughafen? Kein Problem, kostet 15 US-Dollar f\u00fcr meine drei Mitreisenden und mich. \u00bbSchnelle Antwort, gute Bewertungen\u00ab, schrieb ich meiner Reisebegleitung. Und sagte zu. Doch nachdem uns ein freundlicher Chauffeur vom internationalen Airport in Hanoi abgeholt und so lange durch die Hauptstadt Vietnams gefahren hatte, bis wir an einem Ort ankamen, der uns nicht wie die Altstadt vorkam, wurden wir stutzig. Er half uns mit dem Gep\u00e4ck, zeigte uns die Zimmer. Und ich glaube, wir waren nach dem Langstreckenflug einfach zu m\u00fcde, um zu protestieren. Kreisverkehr-Chaoskreuzung in Hanoi: Das Hupkonzert zu dieser Aufnahme muss man sich vorstellenFoto: ImpaKPro / iStockphoto / Getty Images Bambusm\u00f6bel? Fehlanzeige. Auch sonst keine ordentliche Einrichtung. Eher Hoteltyp Drecksloch und nicht so zentral gelegen wie erwartet. Dabei gab es in meinem Reisef\u00fchrer einen Warnhinweis, dass Verwirrung bei Hotelnamen in Vietnam nichts Ungew\u00f6hnliches sei. \u00bbKaum ist ein Haus beliebt, nennen sich gleich noch ein paar andere so\u00ab, hei\u00dft es im Buch. Und entsprechend leicht st\u00f6\u00dft man bei Google auf diese Fake-Hotels. H\u00e4tte ich im Reisef\u00fchrer nur eine Seite weitergebl\u00e4ttert, w\u00e4re mir der Hinweis aufgefallen: \u00bbAchtung, Verwechslungsgefahr!\u00ab Nach einer Nacht auf durchgelegenen Matratzen suchten wir das Hotel, das ich eigentlich hatte buchen wollen. Und der \u00c4rger verflog schnell. Denn es folgte ein Trip voller kultureller und kulinarischer Freuden. In den Stra\u00dfenk\u00fcchen von Hanoi schl\u00fcrften wir auf blauen Plastikhockern sitzend Ph\u1edf, das vietnamesische Nationalgericht. Wir fuhren mit dem Nachtzug nach Sa Pa, das im Norden liegende Hochland mit seinen Reisterrassen. Wir gondelten auf einer Dschunke durch die Halong-Bucht mit ihren mehr als tausend Kalksteininseln. Und den Mekong lie\u00dfen wir uns von einer Fischerin zeigen, die uns mit auf ihren Kahn nahm. Wir unterhielten uns mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen, kosteten Mangos auf schwimmenden M\u00e4rkten, und ihr kleiner Sohn faltete uns Blumen aus Bl\u00e4ttern, die er am Ufer von Pflanzen rupfte. Trotz all der Sch\u00f6nheit, f\u00fcr die S\u00fcdostasien ber\u00fchmt ist, habe ich bis heute nicht vergessen, wie naiv ich mich f\u00fchlte, als ich in dem Fake-Hotel etwas verstimmt die Augen schloss. Wie leicht mir dieses Missgeschick passiert war! Heute muss ich dar\u00fcber lachen. Weil diese ungem\u00fctliche Nacht \u2013 r\u00fcckblickend betrachtet \u2013 dem Urlaub nicht geschadet hat. Und weil es manchmal die gef\u00fchlten Tiefpunkte sind, die Freunde zusammenschwei\u00dfen \u2013 ob zu Hause oder in der weiten Welt. Mehr noch als den sch\u00f6nsten Sonnenuntergang beh\u00e4lt man oft im Kopf, was im Urlaub gr\u00fcndlich danebenging. Welche \u00bbDas darf doch wohl nicht wahr sein\u00ab-Situation hatten Sie unterwegs zu meistern? Schreiben Sie uns an: reise.leserpost@spiegel.de . Betreff: \u00bbReisepannen\u00ab. Einige Ihrer Antworten w\u00fcrden wir nach R\u00fccksprache gern ver\u00f6ffentlichen. Wohin des Wegs? Meine Lesetipps Autumn in the City: F\u00fcr mich ist der Herbst die sch\u00f6nste Reisezeit f\u00fcr einen St\u00e4dtetrip. Ich mag es, durch Museen und Parks zu streifen, das Leben der Locals zu beobachten und schlie\u00dflich vor einem Schauer in ein Caf\u00e9 zu fliehen und dort die Zeit zu vertr\u00f6deln. Als ich das aktuelle \u00bbTime Out\u00ab-Ranking der coolsten Stadtviertel der Welt las, wuchs meine Sehnsucht. Mal wieder nach London? Und dann in einen der \u00e4u\u00dferen Bezirke fahren \u2013 und zwar nach Leyton (Platz 24 im Ranking)? Hier gebe es eine spannende Gastroszene und \u00bbeine F\u00fclle von Kneipen, die sich immer noch wie Wohnzimmer anf\u00fchlen und nicht nur wie Lobbys von Boutiquehotels\u00ab. Und welcher Herbstreisetyp sind Sie? Schon bereit daf\u00fcr, sich bem\u00fctzt und in Windjacke in Ostseek\u00fcstenst\u00fcrme zu st\u00fcrzen, das Meer zu riechen \u2013 und wenn auch nur auf einer Seebr\u00fccke stehend? Oder brauchen Sie noch mal Sonnencremeduft und S\u00fcden, bevor der Winter kommt? In unserem Ferienziel-Check liefern wir Ideen f\u00fcr wunderbare Urlaubsziele in den kommenden Wochen. Familientour mit Bahn, Bus und F\u00e4hre: Wenn wir in die Ferien fahren, dann oft in einem bis unters Dach vollgestopften Auto. Das Gep\u00e4ckvolumen ufert auch deshalb aus, weil ich auf Roadtrips gern (zu) viel Campingausr\u00fcstung dabeihabe und meine Kinder (zu) viele Kuscheltiere. Umso gespannter habe ich den Erfahrungsbericht einer vierk\u00f6pfigen Familie gelesen, die in den Sommerferien drei Wochen ohne Auto unterwegs war. Eine inspirierende Lekt\u00fcre mit Tipps f\u00fcr Polen, Schweden und D\u00e4nemark . Hingucker \u2013 das Bilderr\u00e4tsel F\u00fcr mich ist es ein festes Ritual, den Herbst mit einem ausgedehnten Park- oder Waldspaziergang zu begr\u00fc\u00dfen, gerade jetzt, wo die ersten Bl\u00e4tter zu Boden segeln, manche von ihnen schon gelb verf\u00e4rbt. Wissen Sie, wo diese Luftaufnahme entstanden ist? Die richtige Antwort finden Sie am Ende des Newsletters. Hingucker: Ein Bild zum R\u00e4tselnFoto: TTG Reiseb\u00fcro \u2013 eine Frage, meine Antwort Freundinnen und Kollegen bitten meine Kolleginnen und mich oft um Rat: Wie finde ich einen g\u00fcnstigen Flug? Ist es okay, ein Picknick aufs Hotelzimmer zu schmuggeln? Ab welchem Alter haben Kinder Spa\u00df in Rom? Auch Ihnen helfen wir gern weiter. Schreiben Sie uns Ihre Reisefrage an: reise.leserpost@spiegel.de . Betreff: \u00bbReiseb\u00fcro\u00ab Was ich mich frage: In zwei Wochen beginnen die Hamburger Herbstferien. Wir haben nichts gebucht. Wie immer. Ich kann Urlaube einfach nicht lange im Voraus planen. Zugegeben: Wenige Wochen oder gar Tage vor Abreise sorgt das auch mal f\u00fcr Stress \u2013 und daf\u00fcr, dass ich n\u00e4chtelange schwitzend am Computer sitze. Das nervt. W\u00e4re es nicht schlauer, alles rechtzeitig einzut\u00fcten, um die Vorfreude auszukosten? Um Zeit zu haben f\u00fcrs St\u00f6bern in Blogs und Reisef\u00fchrern? Um eine gro\u00dfe Auswahl an Tickets f\u00fcr Flug , Zug, F\u00e4hre oder Ferienwohnungen zu haben? Frage ich mich immer wieder \u2013 und unterlasse es dennoch. Warum eigentlich? Meine Gedanken dazu: Planungssicherheit kann sich gut anf\u00fchlen. Andererseits: Was hei\u00dft das schon? Die Praxis zeigt, dass Veranstalterpleiten und unzuverl\u00e4ssige Airlines auch dann die Reisenden frustrieren, wenn sie glauben, alles gut geplant zu haben. Diesen Sommer musste der insolvente Konzern FTI mehr als 200.000 Pauschalreisen absagen \u2013 mitten in der Hauptsaison. Trotzdem: W\u00e4re die Urlaubsplanung lange im Voraus erledigt, k\u00f6nnte ich mir manche Torschlusspanik sparen. Es w\u00fcrde aber auch verhindern, dass wir uns spontan f\u00fcrs Zu-Hause-Bleiben entscheiden, etwa, weil sch\u00f6nstes Wetter angesagt ist, und weil es so viele Ausflugsziele vor der Haust\u00fcr gibt, die wir noch nicht kennen. Das Beste am Last-minute-Reisen: Wir machen uns ein echtes Geschenk damit. Das Warten erm\u00f6glicht uns Spontaneit\u00e4t. Wir d\u00fcrfen uns die Frage stellen: Wonach steht uns als Familie gerade der Sinn? Was brauchen wir in den n\u00e4chsten Wochen oder Tagen? Entspannung am Strand , ein Stadtabenteuer mit Kindermuseen und Kultur oder eine Herausforderung wie ein Familien-\u00bbFirst\u00ab, etwa die erste gemeinsame Bergtour ? Angst, nichts Sch\u00f6nes mehr zu bekommen, habe ich nicht. Wir fanden bisher immer eine Unterkunft \u2013 selbst wenn wir noch am Nachmittag einen Schlafplatz f\u00fcr den Abend brauchten. Tipp: Nicht allein auf Online-Ausk\u00fcnfte vertrauen, sondern anrufen und freundlich fragen. Oft sind Betten frei, die im Buchungssystem gar nicht auftauchen. Ist uns schon in Jugendherbergen passiert, auf Campingpl\u00e4tzen, in Guest Houses. Auch finanziell muss kurzfristiges Buchen kein Nachteil sein. Vor einem Jahr fielen die Flugpreise nach S\u00fcditalien wenige Tage vor den Herbstferien so stark, dass wir spontan nach Bari reisten. Die Freude \u00fcber die Sonne, das warme Ionische Meer und \u00d6hrchennudeln mit Cima di Rapa war grandissima. Hier gibt es Futter \u2013 f\u00fcr Kopf und Bauch Gute B\u00fccher und gutes Essen machen satt und gl\u00fccklich. An dieser Stelle haben wir zweierlei f\u00fcr Sie: Figure Eight Pool: Um hier baden zu k\u00f6nnen, muss man rund zwei Stunden durch den Royal National Park im S\u00fcden von Sydney wandernFoto: Jude Newkirk / Amazing Aerial Agency, The Nature of Swimming, gestalten 2024 F\u00fcr den Kopf: Auf Reisen gehe ich unheimlich gern schwimmen \u2013 und das nicht nur im Mittelmeer. Als ich den Bildband \u00bbThe Nature of Swimming\u00ab (Gestalten Verlag, 45 Euro, englischsprachig) aufschlug, konnte ich mich kaum sattsehen. Nun sind auf meiner Bade-Bucketlist mindestens ein Dutzend neuer Orte in aller Welt: die Salzwasserpools von Saint-Pol-de-L\u00e9on in der Bretagne etwa oder die Sky Lagoon in K\u00f3pavogur, Island. Und ich w\u00fcrde gern mal zwischen den Lavaformationen im Nordwesten Madeiras schwimmen. Bun Chay: Fernost f\u00fcr ZuhauseFoto: Helga Lugert / I LOVE FOOD F\u00fcr den Bauch: Ich entf\u00fchre Sie noch mal in Gedanken nach Hanoi, auf die winzigen blauen Plastikhocker. Lassen Sie sich dort (oder auch in Ihrer K\u00fcche) Bun Chay schmecken. Unsere Kochkolumnistin Verena Lugert hat hier beschrieben, wie Sie den Salat aus frischen Kr\u00e4utern, lauwarmen Reisnudeln, marinierten Rettichstreifen und gebratenen Pilz-Kartoffel-R\u00f6llchen zubereiten. Ich w\u00fcnsche Ihnen bis zum n\u00e4chsten Newsletter perfekt unperfekte Reisen. Und ich freu mich auf Feedback, Fragen und neue Reisepannen. Ihre Julia Stanek *Aufl\u00f6sung des Bilderr\u00e4tsels: Das Foto zeigt den Nationalpark Hainich aus der Vogelperspektive. Auf einem 540 Meter langen Baumkronenpfad kann man in bis zu 24 Meter H\u00f6he durch den Buchenwald \u2013 seit 2011 Unesco-Welterbe \u2013 spazieren. Viel urwaldartiger als hier in Th\u00fcringen wird\u2019s nicht in Deutschland.", "lead_text": "Viele Urlaubsmomente sind sch\u00f6n, aber fl\u00fcchtig. Was eher im Ged\u00e4chtnis bleibt: Wenn's schief geht. So wie bei mir in Vietnam.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:55.004613", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/leute/kesha-testete-ex-mit-taylor-swift-party-a-3908bc52-35d6-4282-9d27-a0442de496f3", "main_text": "US-amerikanische S\u00e4ngerin Kesha testete Ex mit Taylor-Swift-Party US-S\u00e4ngerin Kesha wurde eigenen Worten zufolge mal von einem Mann verlassen, weil sie ihn nicht zu einer Party von Taylor Swift mitgenommen hatte. \u00bbIch hatte ein Gef\u00fchl, dass er aus den falschen Gr\u00fcnden da war und ein bisschen ein \u203aStarfucker\u2039 war\u00ab, sagte die 37-J\u00e4hrige \u00fcber einen Ex-Freund dem Magazin \u00bbElle\u00ab. Kesha f\u00fchrte aus: \u00bbIch beschloss, diese Theorie zu testen und nahm statt ihn eine meiner Freundinnen mit auf die Party von Taylor Swift. Er kam am n\u00e4chsten Tag vorbei und machte mit mir Schluss.\u00ab Behalten Sie den \u00dcberblick: Jeden Werktag gegen 18 Uhr beantworten SPIEGEL-Autorinnen und -Autoren die wichtigsten Fragen des Tages im Newsletter \u00bbDie Lage am Abend\u00ab \u2013 hintergr\u00fcndig, kompakt, kostenlos. Hier bestellen Sie Ihr News-Briefing als Mail. \u00dcber eine m\u00f6gliche n\u00e4chste Beziehung sagte die S\u00e4ngerin und Songwriterin: \u00bbIch werde nur dann wieder eine Partnerschaft eingehen, wenn mich jemand so gut behandelt, wie ich mich selbst behandle.\u00ab Die S\u00e4ngerin und Songwriterin war 2009 mit dem Hit \u00bbTik Tok\u00ab ber\u00fchmt geworden, ihre neueste Single \u00bbJoyride\u00ab ver\u00f6ffentlichte sie vergangenen Juli.", "lead_text": "Die US-S\u00e4ngerin hatte bei einem Freund das Gef\u00fchl, dass er aus den falschen Gr\u00fcnden mit ihr zusammen war. Im Interview erz\u00e4hlt sie, wie sie ihn damals \u00bbtestete\u00ab.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:42:57.691056", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/sport/bremer-marathon-extremsportler-emin-da-silva-will-zehn-kilometer-rueckwaerts-huepfen-a-8a5e8fc1-70da-4b2e-9f7b-a619595481a2", "main_text": "Au\u00dfergew\u00f6hnliches Laufprojekt Extremsportler Emin da Silva will zehn Kilometer r\u00fcckw\u00e4rts h\u00fcpfen Der Bremer Extremsportler Emin da Silva plant, den Zehn-Kilometer-Lauf beim Bremer Marathon r\u00fcckw\u00e4rts und mit beiden Beinen gleichzeitig h\u00fcpfend zur\u00fcckzulegen. \u00bbEs wird schon lustig werden und gleichzeitig sehr schwierig\u00ab, sagte der 51-J\u00e4hrige. \u00bbIch gehe wirklich an meine Grenzen.\u00ab Da er mit beiden Beinen gleichzeitig h\u00fcpfe, k\u00f6nne sich keines zwischendurch erholen. Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Der Bremer hat bereits einige ungew\u00f6hnliche Laufprojekte absolviert: Zu seinem 45. Geburtstag lief er 45 Stunden ohne Unterbrechung, den Wien-Marathon 2021 schaffte er auf einem Bein h\u00fcpfend in knapp sechseinhalb Stunden. Andere Marathons legte er r\u00fcckw\u00e4rts, seitw\u00e4rts oder auch mit verbundenen Augen zur\u00fcck. Beim \u00bbLauf seines Lebens\u00ab vor elf Jahren lief der geb\u00fcrtige T\u00fcrke 63 Tage hintereinander jeweils die Marathondistanz von 42,195 Kilometern \u2013 von Bremen bis an die t\u00fcrkische Grenze. Die Aktion am Sonntag wolle da Silva Willi Lemke widmen, dem im August verstorbenen langj\u00e4hrigen Manager von Fu\u00dfball-Bundesligist Werder Bremen. Tragen werde da Silva daher keine Sportbekleidung, sondern einen gr\u00fcnen Anzug und ein wei\u00dfes T-Shirt \u2013 die Werder-Farben. Mit Lemke, der selbst passionierter L\u00e4ufer gewesen war, sei da Silva durch seine Laufprojekte stark verbunden gewesen. Seinen T\u00fcrkei-Lauf habe Lemke als Schirmherr begleitet.", "lead_text": "Er lief schon 45 Stunden am St\u00fcck und einen Marathon auf einem Bein. Nun will Emin da Silva einen Teil des Bremer Marathons auf ungew\u00f6hnliche Art und Weise absolvieren. Die Aktion widmet er einer verstorbenen Werder-Legende.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:02.844181", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/bruce-springsteen-unterstuetzt-kamala-harris-und-tim-walz-a-9f2e61e1-571e-47d0-bf2b-b1599fcf7311", "main_text": "US-Wahl 2024 Bruce Springsteen unterst\u00fctzt Kamala Harris und Tim Walz Der US-Musiker Bruce Springsteen will bei der Pr\u00e4sidentenwahl im November f\u00fcr die Demokratin Kamala Harris stimmen. \u00bbIch unterst\u00fctze Kamala Harris als Pr\u00e4sidentin und Tim Walz als Vizepr\u00e4sidenten\u00ab, sagte der 75-J\u00e4hrige in einem Video , das auf seinem Instagram-Kanal zu sehen ist. Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Gleichzeitig sprach sich der K\u00fcnstler gegen das Republikaner-Duo Donald Trump und J.D. Vance aus. \u00bbEine der folgenreichsten Wahlen in der Geschichte unseres Landes steht kurz bevor.\u00ab Wom\u00f6glich seit dem amerikanischen B\u00fcrgerkrieg im 19. Jahrhundert habe sich das Land nicht mehr so politisch, spirituell und emotional gespalten angef\u00fchlt wie jetzt. \u00bbSo muss es nicht sein.\u00ab Behalten Sie den \u00dcberblick: Jeden Werktag gegen 18 Uhr beantworten SPIEGEL-Autorinnen und -Autoren die wichtigsten Fragen des Tages im Newsletter \u00bbDie Lage am Abend\u00ab \u2013 hintergr\u00fcndig, kompakt, kostenlos. Hier bestellen Sie Ihr News-Briefing als Mail. Trump sei der gef\u00e4hrlichste Pr\u00e4sidentschaftskandidat seiner Lebzeiten, warnte Springsteen. Seine Missachtung f\u00fcr die Unantastbarkeit der Verfassung, der Demokratie, der Rechtsstaatlichkeit und der friedlichen Macht\u00fcbergabe sollte ihn f\u00fcr immer vom Amt des Pr\u00e4sidenten disqualifizieren, so der Musiker. \u00bbEr versteht die Bedeutung dieses Landes nicht.\u00ab Mit Blick auf Harris und Walz sagte er dagegen: Die beiden wollten ein Wirtschaftswachstum, das allen zugutek\u00e4me \u2013 \u00bbnicht nur ein paar wie mir ganz oben\u00ab. Der damalige US-Pr\u00e4sident Barack Obama \u00fcberreichte Bruce Springsteen 2016 die FreiheitsmedailleFoto: Shawn Thew / epa / dpa Dass Springsteen sich f\u00fcr das Demokraten-Duo ausspricht, ist wenig \u00fcberraschend. Seit Jahrzehnten engagiert er sich regelm\u00e4\u00dfig im Wahlkampf f\u00fcr die Demokraten. Mit Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama ist er bis heute eng befreundet. Die beiden haben ein Buch zusammen geschrieben und hatten einen gemeinsamen Podcast. Wie US-Superstar Taylor Swift, die sich k\u00fcrzlich ebenfalls f\u00fcr Harris ausgesprochen hatte, hat Springsteen eine gro\u00dfe Reichweite.", "lead_text": "US-Musiker Bruce Springsteen erreicht mit seinen Songs Millionen von Menschen auf der ganzen Welt. Jetzt nutzt er seinen Einfluss einmal mehr und mischt im US-Wahlkampf mit.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:04.790594", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/leute/james-blunt-warum-der-saenger-bald-blunty-mcbluntface-heissen-koennte-a-7e31e84b-3694-42e1-8a7d-7508a2600a29", "main_text": "Britischer S\u00e4nger Warum James Blunt bald Blunty McBluntface hei\u00dfen k\u00f6nnte Rund 20 Jahre ist es her, dass James Blunt mit seinem Album \u00bbBack to Bedlam\u00ab und der Single \u00bbYou\u2019re Beautiful\u00ab die Charts st\u00fcrmte. Nun will der Brite den gro\u00dfen Erfolg wiederholen und gibt das Album neu heraus. Um mehr Aufmerksamkeit zu bekommen, hat er sich einen Marketing-Gag ausgedacht: Blunt verspricht, seinen Namen offiziell zu \u00e4ndern, in was auch immer Social-Media-Nutzer vorschlagen und die meisten Likes bekommt. \u00bbMein Name ist James Blunt und ihr habt die Chance, mein Leben komplett zu ruinieren\u00ab, sagt der 50-J\u00e4hrige in einem selbstironischen Video, das er auf seinen Social-Media-Kan\u00e4len teilte. Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Sowohl auf X als auch auf Instagram war der nach rund 20 Stunden am meisten gelikte Vorschlag \u00bbBlunty McBluntface\u00ab. Die Nutzer folgten damit einem Muster, das in Gro\u00dfbritannien beinahe schon Tradition bei \u00f6ffentlichen Aufrufen zu Namensvorschl\u00e4gen hat. Erinnerungen an \u00bbBoaty McBoatface\u00ab Nach einem \u00f6ffentlichen Aufruf im Jahr 2016 erhielt der Vorschlag \u00bbBoaty McBoatface\u00ab die meisten Stimmen f\u00fcr ein Forschungsschiff der Organisation Natural Environment Research Council (Nerc). Damals behielt sich die Organisation aber das letzte Wort \u00fcber den Namen des Schiffes vor und entschied sich letztlich f\u00fcr den weltber\u00fchmten Naturdokumentarfilmer und Umweltsch\u00fctzer Sir David Attenborough als Namensgeber. Glaubt man James Blunt, soll es keinen R\u00fcckzieher geben. Er betonte aber: \u00bbIch lasse die Leute entscheiden. Aber wenn es nicht auf Nummer eins landet, werde ich meinen Namen nicht \u00e4ndern.\u00ab In Gro\u00dfbritannien sind Namens\u00e4nderungen \u00fcber einen sogenannten deed poll per Erkl\u00e4rung machbar. Einschr\u00e4nkungen gibt es nur, wenn dabei Urheberrecht verletzt wird oder der Name anst\u00f6\u00dfig sein k\u00f6nnte, etwa wenn er von beleidigender oder sexueller Natur w\u00e4re. Der Schritt kann aber auch sehr einfach wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden.", "lead_text": "\u00bbBack to Bedlam\u00ab war das Deb\u00fctalbum von James Blunt. Nun bringt der britische Musiker es erneut heraus. Sollte der 50-J\u00e4hrige damit wieder Platz eins der Charts erreichen, will er seinen Namen \u00e4ndern.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:06.738702", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/panorama/leute/koenig-charles-iii-tanzt-bei-empfang-in-london-mit-ex-rugbyspieler-aus-samoa-a-59239b78-1256-43b6-9d0d-66f79d6fa9e2", "main_text": "\u00bbEr hat\u2019s drauf\u00ab K\u00f6nig Charles III. versucht sich an samoanischem Tanz Gro\u00dfbritanniens K\u00f6nig Charles III. hat eine kleine Tanzlektion vom Honorarkonsul von Samoa bekommen. Der Monarch will Mitte Oktober in Samoa an einem Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs der Commonwealth-L\u00e4nder teilnehmen. Der lose Bund ist aus dem fr\u00fcheren britischen Weltreich hervorgegangen und besteht heute aus 53 L\u00e4ndern. Im Vorfeld der Reise gab es zur Feier des Staatenbundes einen Empfang im St.-James-Palast in London \u2013 bei dem der K\u00f6nig von einem Gast zum Tanzen aufgefordert wurde, wie die britische Nachrichtenagentur PA meldet. Der ehemalige Rugbyspieler und Honorarkonsul Freddie Tuilagi, der in traditioneller samoanischer Kleidung gekommen war, machte die Bewegungen vor. Charles gab daraufhin das Glas ab, das er in der Hand hielt, und stieg in die wellenf\u00f6rmigen Bewegungen ein. Seine Frau K\u00f6nigin Camilla schaute am\u00fcsiert zu. Die Szene wurde fotografiert, aber offenbar nicht auf Video festgehalten. Wie ein traditioneller samoanischer Tanz aussieht, zeigt Tuilagi auf seinem Instagram-Account: Ich bin damit einverstanden, dass mir externe Inhalte angezeigt werden. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr dazu in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung. Auf die Frage, wie sich der 75-J\u00e4hrige geschlagen habe, sagte Tuilagi sp\u00e4ter nach Angaben der Nachrichtenagentur: \u00bbGut \u2013 er hat\u2019s drauf.\u00ab Es ist das zweite Mal innerhalb weniger Wochen, dass Charles von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten \u00fcberrascht wird. Erst Mitte September wurde er von Rugby-Spielerinnen aus Neuseeland umarmt \u2013 eigentlich ein Versto\u00df gegen das royale Protokoll. Doch Charles III. gab sich auch da betont gelassen: \u00bbUmarmung? Warum nicht?!\u00ab Zu schw\u00fcl f\u00fcr Anzug und Krawatte Ob er nun auch der Bitte der samoanischen Premierministerin Fiame Naomi Mata\u2019afa nachkommt und bei seiner Reise seinen Anzug zu Hause lassen wird? Im Oktober sei es in ihrer Heimat sehr schw\u00fcl, alle Delegierten sollten deshalb lieber keine Business-Outfits tragen, sondern bequeme Kleidung, k\u00fcndigte sie im Vorfeld des Commonwealth-Treffens an: \u00bbWir freuen uns darauf, Sie im wahren Inselstil willkommen zu hei\u00dfen!\u00ab Samoa ist ein aus elf Inseln bestehender Archipel im Pazifik \u2013 und als Resultat der Kolonial\u00e4ra noch heute geteilt. An das selbstst\u00e4ndige West-Samoa grenzt das unter US-Verwaltung stehende American Samoa. F\u00fcr Charles III. ist es die erste gro\u00dfe Reise seit seiner Krebsdiagnose. Dabei will er auch Australien besuchen. An dem Empfang in London nahm nach Angaben von PA S\u00e4ngerin Grace Jones und \u00bbLet\u2019s Dance\u00ab-Star Motsi Mabuse, 43, teil. Mabuse ist nicht nur in Deutschland, sondern auch in Gro\u00dfbritannien bekannt, weil sie bei der britischen Version der Tanzshow, \u00bbStrictly Come Dancing\u00ab, ebenfalls als Jurorin auftritt.", "lead_text": "K\u00f6nig Charles III. will in wenigen Wochen nach Australien und Samoa reisen. Bei einem Empfang in London wurde er schon mal in die kulturellen Gepflogenheiten Samoas eingewiesen \u2013 und schlug sich wacker.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:09.043940", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/hurrikan-helene-in-den-usa-und-die-folgen-die-tech-industrie-fuerchtet-den-quarz-gau-a-ad901fca-e4a7-4c4d-847c-232e98225652", "main_text": "Sch\u00e4den durch Hurrikan \u00bbHelene\u00ab Die Chipindustrie bef\u00fcrchtet einen Quarz-GAU Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Der Schlamm ist \u00fcberall in Spruce Pine. Brauner, klebriger, manchmal stinkender Modder, eine Hinterlassenschaft von Hurrikan \u00bbHelene\u00ab. Dieser Schlamm bedeckt alles, was die \u00dcberflutungen und Tornados vom Bahnhof der kleinen Appalachenstadt im Westen North Carolinas \u00fcbrig gelassen hat. Er \u00fcberzieht G\u00e4rten und Fu\u00dfb\u00f6den von Wohnh\u00e4usern und Gesch\u00e4ften. Und er macht auch den Minenbetreibern zu schaffen, die hier bis vergangene Woche den Rohstoff abbauten, auf den Mikrochiphersteller rund um den Globus angewiesen sind: hochreinen Quarz. Zerst\u00f6rung in Spruce Pine: Erst jetzt wird deutlich, wie gro\u00df die Sch\u00e4den sindFoto: Claus Hecking / DER SPIEGEL \u00bbHelene\u00ab ist Geschichte. Doch jetzt wird den Menschen im S\u00fcdosten der USA nach und nach klar, wie verheerend dieser Hurrikan gew\u00fctet hat. Mindestens 180 Todesopfer wurden bereits best\u00e4tigt, Hunderte Menschen werden noch vermisst. Und nun bekommt die weltweite IT-Industrie die Nachwehen der Katastrophe zu sp\u00fcren. Seit einer Woche stehen zwei Minen still, die hier hochreinen Quarz mit einem Gehalt von mehr als 99,95 Prozent Siliziumdioxid gewinnen. Das schneewei\u00dfe Mineral ist nahezu unentbehrlich f\u00fcr die f\u00fchrenden Halbleiter-Produzenten rund um den Globus. Und der Weltmarkt h\u00e4ngt an den Lieferungen aus dem 2200-Seelen-Ort. \u00bbUngef\u00e4hr 80 Prozent des globalen Angebots an hochreinem Quarz stammen aus Spruce Pine\u00ab, sagt Peter Hanbury, Halbleiter-Experte der Unternehmensberatung Bain & Company, dem SPIEGEL. Ein l\u00e4ngerer Ausfall w\u00e4re schwer zu kompensieren. Die Kundschaft ist abh\u00e4ngig von Spruce Pine Sibelco-Werk in Spruce Pine: Wann hier wieder gearbeitet werden kann, ist offenFoto: Claus Hecking / DER SPIEGEL \u00bbSIBELCO\u00ab steht in gro\u00dfen Lettern vor der Einfahrt zur School House Mine am Rande von Spruce Pine. Hier hat \u00bbHelene\u00ab ganze Arbeit geleistet. Eine Stromleitung liegt quer \u00fcber der Zufahrtsstra\u00dfe auf dem Boden, im Geb\u00fcsch daneben ragen zerst\u00f6rte Strommasten und umgerissene B\u00e4ume aus dem halb angetrockneten Schlamm heraus, dazwischen Treibgut aus Plastik, Holz, irgendwelche Metallteile. \u00bbAlles war \u00fcberflutet\u00ab, sagt Matthew Gilbert. Der Sibelco-Arbeiter, 22, rotblonder Rauschebart, Baseballkappe, gelbe Warnweste, lehnt an einem Pick-up vor dem Wachh\u00e4uschen. Der nahe gelegene North Toe River sei normalerweise ein B\u00e4chlein, so erz\u00e4hlt Gilbert. Doch nach sintflutartigem Regen sei er \u00fcber die Ufer getreten und zu einem rei\u00dfenden Strom angeschwollen. Von Freitag bis Montag kamen in Spruce Pine mehr als 600 Liter Niederschlag pro Quadratmeter herab. So viel f\u00e4llt in Berlin durchschnittlich in einem Jahr. Schon am Donnerstag vor einer Woche hatte Silbelco die komplette Produktion eingestellt und sie seither nicht wieder hochgefahren. \u00bbWir haben keinen Strom und kein flie\u00dfendes Wasser\u00ab, sagt Gilbert. Zudem habe mindestens ein Geb\u00e4ude unter Wasser gestanden. \u00bbWir k\u00f6nnen momentan gar nichts herstellen.\u00ab Wann wird es wieder losgehen? Gilbert zuckt die Schultern. \u00c4hnlich sieht es beim zweiten, kleineren Minenbetreiber vor Ort aus, The Quartz Corp. \u00bbIn der jetzigen Phase ist es unm\u00f6glich, einen Zeitpunkt zu nennen, wann wir betriebsbereit sein werden\u00ab, teilt eine Unternehmenssprecherin dem SPIEGEL mit. Stra\u00dfe nahe Spruce Pine: so heftig war die NaturgewaltFoto: Claus Hecking / DER SPIEGEL Die Kundschaft ist abh\u00e4ngig von Spruce Pine. \u00bbAlle f\u00fchrenden Halbleiterhersteller der Welt beziehen zumindest einen Teil ihres hochreinen Quarzes aus North Carolina\u00ab, sagt der Branchenkenner Hanbury. Dies gelte wohl auch f\u00fcr das deutsche Unternehmen Siltronic. Die M\u00fcnchner geh\u00f6rten zu den f\u00fchrenden Produzenten von Wafern: jenen hauchd\u00fcnnen Siliziumscheiben, welche bei der Herstellung von Mikrochips die Basis bilden. Siltronic hat bislang nicht auf die Bitte des SPIEGEL um ein Gespr\u00e4ch reagiert. Die Industrie braucht st\u00e4ndig Quarz-Nachschub, doch die Ausf\u00e4lle k\u00f6nnten Monate dauern F\u00fcr Premium-Chipanbieter wie TSMC oder Intel ist hochreiner Quarz kaum verzichtbar. Denn um diese winzigen Halbleiter herzustellen, die in allen erdenklichen Ger\u00e4ten vom Geschirrsp\u00fcler \u00fcber das Smartphone bis zur Windkraftanlage stecken, muss man zun\u00e4chst hochreines Polysilizium schmelzen. Das geschieht in Tiegeln, die innen mit einem Material beschichtet sind, das so rein ist, dass es nicht chemisch mit dem Polysilizium reagiert und zudem enorme Hitze aush\u00e4lt. Hochreiner Quarz ist daf\u00fcr ideal. Und der Stoff aus Spruce Pine gilt als der reinste der Welt. Ein Pick-up h\u00e4ngt nahe Spruce Pine kopf\u00fcber in einem Bachbett: Die Infrastruktur des Ortes ist nahezu komplett zerst\u00f6rtFoto: Claus Hecking / DER SPIEGEL Sibelcos Standardprodukt Iota besteht zu mindestens 99,998 Prozent aus puren Siliziumdioxid, nur 20 Teile pro Million sind Verunreinigungen. Solche Werte schaffen Konkurrenten aus anderen L\u00e4ndern wie China oder Russland allenfalls mit teuren Veredelungs- und Aussortierungsverfahren. Auch synthetisch hergestellter Quarz kann laut Hanbury nicht mithalten. Zudem sei der Wassergehalt des Quarzes aus Spruce Pine au\u00dferordentlich niedrig \u2013 und ein mit ihm hergestellter Tiegel daher besonders stabil, sagt Peter Fath, Chef des Konstanzer Anlagen- und Solarfabrikenherstellers RCT Solutions. Diese Tiegel k\u00f6nnen oftmals nicht wiederverwendet werden. Und so braucht die Industrie st\u00e4ndig Quarz-Nachschub. \u00bbNat\u00fcrlich haben sich die Unternehmen Vorr\u00e4te angelegt; ein paar Tage ohne Lieferungen k\u00f6nnen sie verkraften\u00ab, sagt der britische Autor Ed Conway, der in seinem viel beachteten Buch \u00bbMaterial World\u00ab schon vergangenes Jahr auf die hohe Abh\u00e4ngigkeit der IT-Industrie von Spruce Pine hinwies. \u00bbAber ich habe mit Menschen aus der Szene gesprochen, die bef\u00fcrchten, dass diese Ausf\u00e4lle Monate dauern werden.\u00ab So heftig war die Naturgewalt, so kaputt ist die Infrastruktur. Zwei Baumst\u00e4mme, jeder etwa so dick wie ein menschlicher K\u00f6rper, haben oberhalb von Spruce Pine ein Haus mitsamt parkendem Pick-up unter sich begraben. Unterhalb des Ortes hat ein Fluss ein Dutzende Meter langes St\u00fcck Stra\u00dfe herausgerissen. Wo vorher Asphalt war, klafft nun ein Loch, darunter liegen \u00dcberreste des Belags grotesk verformt neben dem Wasser \u2013 das nun im Sonnenlicht gem\u00fctlich vor sich hinpl\u00e4tschert. Von Baumst\u00e4mmen begrabenes Haus: die Frau, die hier wohnte, wurde unverletzt geborgenFoto: Claus Hecking / DER SPIEGEL Ein paar Meter weiter h\u00e4ngt ein Pick-up kopf\u00fcber in einem Bachbett; das tonnenschwere Fahrzeug wurde gegen einen Stamm gesp\u00fclt. \u00dcberall sind Strommasten umgeworfen worden, liegen die dazugeh\u00f6rigen Leitungskabel auf dem Boden oder spannen sich quer durch die Luft. Spruce Pine ist am Mittwochnachmittag noch immer ohne Strom und ohne flie\u00dfendes Wasser, das Mobilfunknetz rudiment\u00e4r und erratisch. Und die Bahnlinie, ein beliebter Transportweg f\u00fcr Quarz, ist laut Inspekteuren an mehreren Stellen untersp\u00fclt worden und wom\u00f6glich auf Monate hinaus unbenutzbar. Autor Conway h\u00e4lt das f\u00fcr ein nachrangiges Problem: Das Mineral k\u00f6nne auch per Lkw bef\u00f6rdert werden. \u00bbEntscheidend ist die Frage: Wie gro\u00df sind die Sch\u00e4den in den Minen? Wurden Lagerbest\u00e4nde von hochreinem Quarz verunreinigt? Und wurde die Fabrik \u00fcberflutet, wo Sibelco den Quarz verarbeitet?\u00ab Solche Reparaturen k\u00f6nnten sich lange hinziehen, meint Conway. Weder Sibelco noch die Quartz Corp. \u00e4u\u00dfern sich bisher zu konkreten Sch\u00e4den. Aufr\u00e4umarbeiten, hier in Marshall, North Carolina: Aus Washington, D.C., kommt HilfeFoto: The Washington Post / Getty Images Dann r\u00fchrt sich was in Spruce Pine. Kettens\u00e4gen knattern. Menschen s\u00e4gen B\u00e4ume klein, die auf Stra\u00dfen oder Stromleitungen liegen. Uniformierte bringen Fertigmahlzeiten, Windeln, Softdrinks oder S\u00fc\u00dfigkeiten zu provisorischen Suppenk\u00fcchen und Verpflegungsstellen in Kirchen oder Gesch\u00e4ften. Tanklaster schaffen Trinkwasser und Treibstoff herbei. Viele Einheimische loben die nationale Katastrophenschutzbeh\u00f6rde FEMA f\u00fcr ihre Tatkraft. Und am Mittwochabend springt hier und da endlich wieder der Strom an. Die erste Ampel leuchter wieder gr\u00fcn und rot. Kaum jemand hier kann sich vorstellen, dass die Regierung in Washington die beiden Quarzhersteller h\u00e4ngen l\u00e4sst, wenn sie Hilfe brauchen. Spruce Pine ist klein, aber systemrelevant.", "lead_text": "Hochreiner Quarz ist unentbehrlich bei der Halbleiter-Produktion. Der Rohstoff kommt vor allem aus den USA, genauer: aus Spruce Pine in North Carolina. Doch dort w\u00fctete Hurrikan \u00bbHelene\u00ab. Stehen deswegen bald weltweit Chipfabriken still?", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:11.905645", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/ausland/die-hisbollah-kennerin-hanin-ghaddar-ueber-die-lage-im-libanon-panik-pure-panik-a-e9b9a461-73aa-404b-871f-f2c5a10d0635", "main_text": "Wissenschaftlerin \u00fcber die Hisbollah nach Israels Luftschl\u00e4gen \u00bbPanik, pure Panik\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. SPIEGEL: Frau Ghaddar, nun, da Israel ihren langj\u00e4hrigen Anf\u00fchrer Hassan Nasrallah get\u00f6tet hat \u2013 ist die Hisbollah erledigt? Ghaddar: Ja und nein. Ich w\u00fcrde vom Anfang des Endes der Hisbollah sprechen. Israel konzentriert sich zurzeit auf die Zerst\u00f6rung der milit\u00e4rischen Struktur der Hisbollah. Das begann vor zwei Wochen mit den Explosionen der Pager und Funkger\u00e4te \u2026 SPIEGEL: \u2026 die Israel zugeschrieben werden. Ghaddar: Damit ist die Kommunikation der Hisbollah zusammengebrochen. Auch die Bodenoffensive, die nun begonnen hat, zielt auf diese milit\u00e4rische Struktur und auf das Waffenarsenal der Hisbollah. Die Zerst\u00f6rung dieses Arsenals erm\u00f6glicht es, die Hisbollah zu schw\u00e4chen, bevor Iran beginnt, sie wieder aufzur\u00fcsten. Tats\u00e4chlich ist die Hisbollah heute gar keine eigenst\u00e4ndige Miliz mehr, sie ist praktisch ein Teil der Quds-Einheit ... Logik der Eskalation Ein Jahr nach dem Hamas-Terror des 7. Oktober steht die Region am Rand eines gro\u00dfen Krieges. Israels Premier Benjamin Netanyahu weitet den Kampf gegen die Hisbollah im Libanon aus, und Iran attackierte Israel nun wieder direkt: Ist eine Katastrophe noch vermeidbar? Lesen Sie unsere Titelgeschichte, weitere Hintergr\u00fcnde und Analysen im digitalen SPIEGEL. SPIEGEL: \u2026 des Eliteverbandes der iranischen Revolutionsw\u00e4chter, der Teherans Auslandsoperationen im Nahen Osten durchf\u00fchrt. Ghaddar: Milit\u00e4risch kann die Hisbollah immer wieder von vorne anfangen, solange die Routen des Waffenschmuggels nicht abgeschnitten sind. Aber die wahre St\u00e4rke der Hisbollah liegt jenseits ihres Arsenals und ihrer milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten. Um ihre Macht zu brechen, muss die Hisbollah politisch \u00fcberwunden werden. Daf\u00fcr braucht es eine breite Bewegung, die alle Gruppen des Libanon einschlie\u00dft, auch alle Schiiten, die nicht an die Hisbollah gebunden sind. Eine Bewegung, die wieder einen souver\u00e4nen und unabh\u00e4ngigen libanesischen Staat schafft und \u00fcber Krieg und Frieden entscheidet. Heute liegt diese Entscheidung nach wie vor bei der Hisbollah. SPIEGEL: Sie haben sich Ihr ganzes Berufsleben mit der Hisbollah besch\u00e4ftigt, die von den meisten westlichen, aber auch einigen arabischen Staaten als Terrororganisation eingestuft wird. Wie muss man sich die Atmosph\u00e4re unter ihren verbliebenen F\u00fchrungskadern jetzt vorstellen? Ghaddar: Panik, pure Panik. Sie wissen im Augenblick nicht, was sie tun sollen. Ihre einzige Hoffnung ist, dass ihnen Iran zu Hilfe kommt. Meinen Informationen zufolge haben sie Teheran seit dem Anschlag auf Nasrallah bereits sechsmal um Hilfe gebeten, ja darum gefleht. Sie f\u00fchlen sich verlassen. Iran wiederum hat die internationale Gemeinschaft vor seinem Angriff auf Israel \u00fcber dessen Zeitpunkt und Ausma\u00df informiert und damit auf das Element der \u00dcberraschung verzichtet. Ich bewerte das so, dass es Teheran eher darum geht, sein Gesicht zu wahren, und weniger darum zu eskalieren. Ich erwarte nicht, dass Iran Truppen in den Libanon schickt, um der Hisbollah direkt zu helfen. SPIEGEL: Die Ereignisse der vergangenen Tage deuten darauf hin, dass die Hisbollah lange \u00fcbersch\u00e4tzt wurde. K\u00f6nnte es sein, dass man sie nun untersch\u00e4tzt? Ghaddar: Ja, die Hisbollah verf\u00fcgt \u00fcber schwere, be\u00e4ngstigende Waffen, vor allem \u00fcber pr\u00e4zisionsgesteuerte Raketen. Aber Israels Abschreckung wirkte offenbar st\u00e4rker, als wir angenommen hatten. Auch deshalb hat die Hisbollah diese Waffen bislang nicht eingesetzt. Aber es gibt daf\u00fcr noch einen anderen Grund: Israel hat sich \u00fcber die vergangenen 18 Jahre fast ausschlie\u00dflich auf seine Nordgrenze konzentriert und sich auf eine Auseinandersetzung mit der Hisbollah vorbereitet. Man kann fast sagen, dass sich Israel nur auf die Hisbollah konzentriert hat. Genau das nutzte die Hamas am 7. Oktober 2023 aus. SPIEGEL: Als sie ihren Terrorangriff auf Israel ver\u00fcbte und dessen Geheimdienste und Sicherheitskr\u00e4fte \u00fcberraschte. Ghaddar: Die Hisbollah wiederum war in diesen Jahren v\u00f6llig abgelenkt, was Israel betraf. Sie schickte ihre K\u00e4mpfer vor allem in den syrischen B\u00fcrgerkrieg und k\u00fcmmerte sich darum, Milizen im Irak und im Jemen auszubilden. Die Hisbollah ist schon lange nicht mehr auf den Widerstand gegen Israel fokussiert. Sie ist zu einer Ortskraft der iranischen Quds-Einheit geworden. Ihre jungen K\u00e4mpfer sind gar nicht mehr daf\u00fcr ausgebildet, gegen Israel zu k\u00e4mpfen. SPIEGEL: Was kann eine israelische Bodenoffensive im Libanon erreichen? Ghaddar: Das Wichtigste ist, dass aus dieser Offensive keine Besatzung wird. Das w\u00fcrde die Widerstandserz\u00e4hlung der Hisbollah wiederbeleben, im Libanon selbst und in der ganzen Region. Au\u00dferdem hat Israel mit fr\u00fcheren Besatzungen im Libanon keine guten Erfahrungen gemacht. Ich glaube nicht, dass die Israelis wiederholen m\u00f6chten, was zwischen 1982 und 2000 geschah. Gl\u00fccklicherweise halten sich derzeit nicht mehr viele Zivilisten im S\u00fcdlibanon auf, die meisten sind geflohen. Was die Israelis also erreichen k\u00f6nnen, ist, dass sie die Tunnel der Hisbollah und deren Milit\u00e4ranlagen in diesem Gebiet zerst\u00f6ren und die Pufferzone s\u00fcdlich des Litani-Flusses unweit der israelischen Grenze sichern. Aber das ist ein Best-Case-Szenario. SPIEGEL: Was ist das Worst-Case-Szenario? Ghaddar: Alles M\u00f6gliche kann passieren, wenn die Hisbollah heftigen Widerstand leistet und die Israelis erneut eine lange Besatzung beginnen. Oder, noch schlimmer, dass Iran seinen Kurs versch\u00e4rft, seine Stellvertretermilizen aktiviert und Israel letztlich in einen Mehrfrontenkrieg zwingt.", "lead_text": "Ihr Anf\u00fchrer tief im Bunker get\u00f6tet, ihre Kommunikation zusammengebrochen: Ist die Hisbollah erledigt? Die libanesische Expertin Hanin Ghaddar sagt, welche Fehler Israel jetzt nicht machen sollte.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:14.121722", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/lufthansa-gepaeck-verloren-sitze-kaputt-toiletten-gesperrt-a-3d61c3fe-821c-442e-ae31-ade98e1c02c8", "main_text": "Kriselnde Lufthansa Gep\u00e4ck verloren, Sitze kaputt, Toiletten gesperrt Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. Es gibt ganze Facebook-Gruppen, die sich nur mit Lufthansa-Beschwerden befassen. Dort geht es um unsinnige Antworten des Kundendienstes, st\u00e4ndige Streitereien um Auszahlungen von Kompensationen, gestrichene Fl\u00fcge und fehlendes Gep\u00e4ck. Die Kabinenausstattung der Lufthansa-Jets ist veraltet und gilt als Standard von vor einem Jahrzehnt. Sitze sind kaputt, Toiletten gesperrt, weil defekt. Lufthansa-CEO Spohr: M\u00fcnchen schlechter als FrankfurtFoto: Marcus Brandt / dpa Lufthansa sieht sich selbst gern als eine Art Botschafter Deutschlands, und wohl nur selten repr\u00e4sentierte sie ein passenderes Bild der Bundesrepublik: Infrastrukturprobleme, jahrelang vernachl\u00e4ssigte Investitionen in die Flotte, Personalengp\u00e4sse, hohe Kosten. W\u00e4hrend Deutschland das zweite Jahr in Folge in der Rezession verharren d\u00fcrfte, versch\u00e4rft sich auch bei Lufthansa der Abw\u00e4rtskurs. Die miese Performance an Bord ist dabei nur das augenscheinlichste Problem, vergleichbar mit br\u00f6ckelnden Br\u00fccken und einem maroden Eisenbahnnetz. Lufthansa hat ein ernstes Lufthansa-Problem. Kurz vor dem 100. Geburtstag 2026 rei\u00dft ausgerechnet die Hauptmarke mit dem Kranich am Heckleitwerk den Konzern in eine Krise. Bereits zwei Gewinnwarnungen musste Lufthansa dieses Jahr ausrufen. Hinzu kommen Probleme, die Lufthansa nur teilweise selbst in der Hand hat. Dazu geh\u00f6rt die Situation an deutschen Flugh\u00e4fen. Freudentr\u00e4nen habe er in den Augen, berichtet ein Pilot der Lufthansa Cityline, wenn er in M\u00fcnchen lande und sowohl eine Treppe als auch Bodenstrom zeitgleich am Flugzeug ankommen. Er und sein oberster Chef, Lufthansa-Boss Carsten Spohr, sind sich einig: M\u00fcnchen sei derzeit der schlechteste Flughafen in Europa. Versp\u00e4tungen und fehlendes Personal sind an der Tagesordnung. Spohr, so erz\u00e4hlt er es auf der Mitarbeiterversammlung in M\u00fcnchen, \u00e4rgere manchmal Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der: M\u00fcnchen sei schlechter als Frankfurt. Lufthansa-Cityline-Jets auf dem Vorfeld in M\u00fcnchen: Freudentr\u00e4nen, wenn Treppe und Bodenstrom kommenFoto: Anna Szilagyi / EPA Das muss etwas hei\u00dfen, denn Frankfurt hat schon den Spitznamen \u00bbMoloch am Main\u00ab und wird von manchem Passagier gemieden, so schlecht funktioniert dort vieles. Erst vergangenes Jahr verlagerte Lufthansa Flugzeuge von Frankfurt nach M\u00fcnchen. Nun geht es wieder retour \u2013 zumindest teilweise. Denn f\u00fcr das kommende Jahr erwartet Lufthansa kaum eine Besserung in M\u00fcnchen \u2013 vor allem Dienstleister w\u00fcrden schwerlich Personal finden. Dickicht unz\u00e4hliger Marken Die Lufthansa Group ist nach Umsatz die viertgr\u00f6\u00dfte Fluggesellschaftsmarke der Welt nach den drei amerikanischen Linien Delta, American Airlines und United. Lufthansa selbst ist vergleichsweise klein mit etwa 250 Flugzeugen \u2013 US-Linien haben jeweils mehr als 950 Maschinen in der Flotte. Auch um global eine Rolle zu spielen, kaufte Lufthansa nach und nach Fluglinien im europ\u00e4ischen Ausland dazu oder gr\u00fcndete neue Flugbetriebe. Heute kommt der Konzern auf 721 Maschinen. Herausgekommen ist ein f\u00fcr Kunden teils schwer verst\u00e4ndliches Dickicht aus verschiedenen Apps, unterschiedlichem Service und variierender Qualit\u00e4t. Demn\u00e4chst kommt auch noch die italienische ITA hinzu, was f\u00fcr weitere Komplexit\u00e4t sorgen wird. Als w\u00e4re das nicht genug, hat Lufthansa bereits ihre F\u00fchler nach der portugiesischen TAP ausgestreckt. ITA-Maschine in Rom: Schwer verst\u00e4ndliches DickichtFoto: J\u00f6ran Steinsiek / IMAGO Spohr h\u00e4lt seine Strategie f\u00fcr unausweichlich. Zumindest die Zahlen geben ihm recht. Der Gesamtkonzern erwartet auch dieses Jahr wieder gute Gewinne \u2013 vom zweit- oder drittbesten Ergebnis der Unternehmensgeschichte ist die Rede. Man k\u00f6nnte sagen: trotz Lufthansa. Die Lufthansa Gruppe wird zunehmend zum Konzern der zwei Geschwindigkeiten. Denn egal ob Swiss, Austrian, Brussels, Discover oder Lufthansa Cargo \u2013 alle Flugbetriebe werfen Gewinne ab. Nur Lufthansa selbst lahmt, und der Kurzstreckenableger Lufthansa Cityline. Deutsche Luftfahrt leidet an Long Covid Das liegt auch am Standort Deutschland. Der hiesige Luftverkehr leidet an Long Covid. W\u00e4hrend Europa insgesamt bei 105 Prozent des Flugverkehrs von vor der Pandemie liegt (global sind es sogar 108 Prozent), d\u00fcmpelt Deutschland bei 83 Prozent herum. Die derzeitige Konjunkturschw\u00e4che des Standorts macht es nicht besser \u2013 Lufthansa ist mehr als andere Airlines auf Gesch\u00e4ftsreisende angewiesen, doch die reisen aktuell deutlich weniger. Weil die meisten europ\u00e4ischen Fluglinien russischen Luftraum nicht \u00fcberfliegen d\u00fcrfen, m\u00fcssen teure Umwege genommen werden. Demn\u00e4chst will Lufthansa ihre Prestigestrecke von Frankfurt nach Peking streichen. Rechnet man den Umsteigeverkehr raus und nimmt nur innerdeutsche Verbindungen au\u00dferhalb der Drehkreuze, ist die drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt zu einem aviatischen Entwicklungsland geschrumpft \u2013 nur 25 Prozent der Kapazit\u00e4t von 2019 werden aktuell angeboten. Taugt die Strategie der Lufthansa noch? Im Aufsichtsrat der Lufthansa werden pikante und grunds\u00e4tzliche Fragen diskutiert. Soll Lufthansa besser in anderen L\u00e4ndern wachsen, wo die Drehkreuze stabiler und die Wirtschaftsaussichten besser sind? Deutschland hat in der EU die h\u00f6chsten Geb\u00fchren und Abgaben, etwa Luftverkehrsteuer, Sicherheitsgeb\u00fchren oder Flughafengeb\u00fchren. Das macht Fliegen f\u00fcr hiesige Passagiere teurer als anderswo und beschr\u00e4nkt das Angebot. Ryanair-Jet: Weniger Verbindungen aus DeutschlandFoto: Hubert Psaila Marie / ABACAPRESS / IMAGO Ryanair k\u00fcndigte zuletzt an, weitere Verbindungen von und nach Deutschland zu streichen und stattdessen die Flugzeuge in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern einzusetzen, wo die Kosten geringer sind. Demn\u00e4chst k\u00f6nnte das irische Unternehmen weitere K\u00fcrzungen im deutschen Markt bekannt geben \u2013 eine entsprechende Verlautbarung ist f\u00fcr den 10. Oktober in Hamburg angek\u00fcndigt. Auch die mangelnde Produktivit\u00e4t belastet Lufthansa am Standort Deutschland. Im Schnitt arbeiten die Deutschen nur 28 Stunden pro Woche, in der Schweiz, wo Lufthansas Ableger Swiss beheimatet ist, sind es 31 Stunden. Spohr sagte vor seinen Mitarbeitern in M\u00fcnchen, dass man an Lufthansa sehe, was mit einer Airline passiere, die nicht genug investieren k\u00f6nne. Acht Prozent Marge brauche das Unternehmen, um die ben\u00f6tigten Flugzeuge bezahlen zu k\u00f6nnen. Preise bleiben hoch, weil Flugzeuge fehlen Mancher Passagier d\u00fcrfte ob der miesen Qualit\u00e4t an Bord von Lufthansa-Maschinen bei hohen Preisen auch mit den F\u00fc\u00dfen abstimmen. Eine sehr schnelle Besserung ist kaum in Sicht. Denn es fliegen noch Jets in der Flotte, die mindestens Oldtimer-Status haben, etwa die Boeing 747\u2013400 oder der Airbus A340-300. Immerhin \u00fcberlegt das Management, nach dem kommenden Sommer die Flotte der Airbus A340-600 auszusondern. Mitverantwortlich f\u00fcr die \u00dcberalterung und den sch\u00e4bigen Kabinenzustand sind Lieferengp\u00e4sse bei den Flugzeugbauern Boeing und Airbus und Triebwerksherstellern, welche die Flottenzug\u00e4nge verz\u00f6gern. Mit Lieferungen der bestellten Boeing 777 f\u00fcr Lufthansa plant man nun erst Ende 2026. Gerade mal 5 Flugzeuge fliegen mit der neuen Kabinenausstattung, die Lufthansa selbst entwickelt hat und sich Allegris nennt \u2013 46 h\u00e4tten es jetzt schon sein sollen. Immerhin betrifft das Problem der fehlenden Flugzeuge den globalen Markt und nahezu jede Airline. Weil die Nachfrage, weltweit gesehen, explodiert und diese auf ein geringes Angebot trifft, sind die Preise f\u00fcr Tickets hoch. Lufthansas Lage w\u00e4re wohl noch dramatischer, wenn Wettbewerber ausreichend Maschinen h\u00e4tten, um dem Kranich-Konzern Konkurrenz zu machen. Lufthansa-Technik-Hangar in M\u00fcnchen: Je \u00e4lter das Flugzeug, desto mehr muss dran geschraubt werdenFoto: Michaela Stache / AFP 32 Jahre alter Airbus A320 Einen Profiteur gibt es auch in Deutschland: Lufthansa Technik. Denn je \u00e4lter die Flugzeuge auf dem Markt sind, desto mehr muss dran geschraubt werden. Die 100-prozentige Lufthansa-Tochter soll Ende des Jahrzehnts elf Milliarden Euro Umsatz (2023: 6,5 Milliarden) erwirtschaften und ihren Gewinn verdoppeln. Doch auch hier w\u00e4chst man eher im Ausland als in Hamburg-Fuhlsb\u00fcttel. Wahrscheinlich entsteht bald ein neuer Technikbetrieb in Portugal, vielleicht auch in Kanada. Auf den Philippinen k\u00f6nnte man das Gesch\u00e4ft erweitern. Lufthansa selbst d\u00fcrfte ebenfalls ein guter Technikkunde sein. Ihr Airbus A320 mit der Kennzeichnung D-AIQS ist fast 32 Jahre alt.", "lead_text": "Die Lufthansa-Kernmarke steckt in der Krise. Eine miese Performance an Bord ist dabei nur das augenscheinlichste Problem. Das andere: der Standort Deutschland.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:16.777609", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/gesundheit/ernaehrung/ernaehrung-und-rollenbilder-der-mann-der-fleisch-isst-unterwirft-symbolisch-die-frau-a-2edaa10c-e49b-47c4-8cbe-876088232416", "main_text": "Ern\u00e4hrungssoziologe \u00fcber Rollenbilder \u00bbDer Mann, der Fleisch isst, unterwirft symbolisch die Frau\u00ab Dieser Artikel geh\u00f6rt zum Angebot von SPIEGEL+. Sie k\u00f6nnen ihn auch ohne Abonnement lesen, weil er Ihnen geschenkt wurde. SPIEGEL: Im Schnitt essen M\u00e4nner in Deutschland gut ein Kilogramm Fleisch und Fleischprodukte pro Woche, bei Frauen sind es knapp 600 Gramm. Frauen ern\u00e4hren sich h\u00e4ufiger vegetarisch oder vegan als M\u00e4nner. K\u00f6nnen Sie diesen Unterschied erkl\u00e4ren? Winter: Fleisch wird sehr stark mit M\u00e4nnlichkeit verkn\u00fcpft. Das ist schon seit der Industrialisierung so, einer Zeit, in der der Fleischkonsum stieg. Sie brachte einen gewaltigen gesellschaftlichen Wandel. Die St\u00e4ndegesellschaft zerfiel, an diese Stelle trat \u2013 zun\u00e4chst als Ideal des neu entstandenen B\u00fcrgertums \u2013 eine Trennung von \u00f6ffentlicher und h\u00e4uslicher Sph\u00e4re: W\u00e4hrend der Mann arbeiten ging, k\u00fcmmerte sich die Frau ums Heim und die Kinder. SPIEGEL: Was hat das mit Fleischkonsum zu tun? Winter: Als k\u00f6rperlich fordernd galt allein die Arbeit des Mannes, nicht die der Frau. M\u00e4nner waren Fabrikarbeiter und Soldaten, deren starke K\u00f6rper Fleisch ben\u00f6tigten. Dieser Vorstellung begegnet man bis heute. 2020 sagte der bayerische Politiker Hubert Aiwanger zu einer Diskussion \u00fcber billiges Fleisch: \u00bbDie Debatte darf sich nicht zuspitzen auf die Bevormundung, dass Fleisch einmal die Woche reicht. F\u00fcr einen B\u00fcromenschen auf dem Vegan-Trip vielleicht \u2013 f\u00fcr den Bauarbeiter nicht. Wenn der nur einmal die Woche Fleisch kriegt und nur Salat, f\u00e4llt er am dritten Tag vom Ger\u00fcst runter.\u00ab SPIEGEL: Wobei doch Care-Arbeit ebenso physische St\u00e4rke erfordert, zu Hause und in Berufen, die bis heute mehrheitlich von Frauen ausge\u00fcbt werden, etwa in der Alten- und Krankenpflege. Winter: Welche k\u00f6rperliche St\u00e4rke in der Pflege notwendig ist, wird zu wenig wahrgenommen. Das beruht eben darauf, dass die \u00f6ffentliche Arbeit des Mannes und die h\u00e4usliche beziehungsweise sorgende der Frau nicht als gleichwertig wahrgenommen wurden und werden. Die erw\u00e4hnte Sph\u00e4rentrennung war auch damit verbunden, dass die F\u00e4higkeiten, die f\u00fcr Sorgearbeit notwendig sind, zum nat\u00fcrlichen Wesen von Frauen erkl\u00e4rt wurden. Entsprechend dieser Logik wird also bis heute verkannt, dass Care-Arbeit auch k\u00f6rperlich harte Arbeit ist. SPIEGEL: Zur\u00fcck zum Fleischkonsum: Sie sagen, Fleisch sei mit M\u00e4nnlichkeit und St\u00e4rke verkn\u00fcpft\u2026 Winter: \u2026dazu kommt eine sexistische Komponente, in der Fleisch und Frauenk\u00f6rper miteinander assoziiert werden. Der Mann, der Fleisch isst, unterwirft nicht nur die Natur, sondern auch symbolisch die Frau. Ich sehe mir jedes Semester mit Studierenden Beispiele sexistischer Werbung f\u00fcr Fleischprodukte an. Stetig kommen neue Negativbeispiele dazu. SPIEGEL: Haben Sie ein Beispiel? Winter: Eine Werbung zeigt drei Fleischst\u00fccke mit dem Text \u00bbBauch \u2013 Beine \u2013 Po f\u00fcr M\u00e4nner\u00ab. Hier kommen mehrere Dinge zusammen: Fleisch ist ein Essen f\u00fcr M\u00e4nner, w\u00e4hrend Frauen ihren K\u00f6rper durch \u203aihr\u2039 Bauch \u2013 Beine \u2013 Po f\u00fcr den m\u00e4nnlichen Blick bearbeiten sollen. Man k\u00f6nnte auch so weit gehen, dass M\u00e4nner sich mit dem Fleisch Frauenk\u00f6rper symbolisch einverleiben. SPIEGEL: Haben Frauen aufgrund der tradierten Rollenbilder einen Startvorteil f\u00fcr ges\u00fcndere Ern\u00e4hrung durch weniger Fleischkonsum? Winter: Einen Startvorteil w\u00fcrde ich nicht sehen. Es gibt allerdings Unterschiede, wer sich beim Fleischverzicht rechtfertigen muss. Ich beobachte, dass inzwischen die Gesundheit st\u00e4rker als ein Argument f\u00fcr vegane oder vegetarische Ern\u00e4hrung akzeptiert wird. Die Vorstellung, dass M\u00e4nner Fleisch ben\u00f6tigen, um stark zu sein, ist nicht mehr in allen Milieus unangefochten. Die Einstellung zum Fleischkonsum \u00e4ndert sich. SPIEGEL: Trotzdem steigt der Fleischkonsum zuletzt wieder etwas an, vor allem bei j\u00fcngeren Menschen, w\u00e4hrend der Anteil der Vegetarier und Veganer stagniert. Das geht aus dem Ern\u00e4hrungsreport hervor, den Cem \u00d6zdemir gerade vorgestellt hat. Wie erkl\u00e4ren Sie sich das? Winter: Es wird spannend, ob wir es mit einer Trendumkehr zu tun haben, oder ob es doch ein Ausrei\u00dfer ist. Es zeigt aber, dass die politischen Strategien f\u00fcr die notwendige Ern\u00e4hrungswende nicht ausreichen, wie es ja auch bei der Energie- und Mobilit\u00e4tswende der Fall ist. Informationen und Appelle reichen offensichtlich nicht aus, um gro\u00dfe Teile der Gesellschaft zu erreichen. Die Positionen verh\u00e4rten sich, denn w\u00e4hrend Fleischverzicht seinen Exotenstatus verliert, wird Fleischkonsum umso vehementer verteidigt. SPIEGEL: Eine besondere Auspr\u00e4gung des Fleischkonsums ist der sogenannte Raw-Food-Trend, bei dem Influencer rohes Fleisch oder rohe Innereien essen. Aus Sicht der Lebensmittelhygiene eine heikle Idee. Der Trend wird vor allem von Influencern getrieben, die vermutlich nicht mit der urspr\u00fcnglichen Rohkost aus geraspeltem Gem\u00fcse in Verbindung gebracht werden m\u00f6chten. Winter: Ich w\u00fcrde es so deuten, dass dieser Trend einerseits eine Nat\u00fcrlichkeit und Reinheit imaginiert und auch so eine Urspr\u00fcnglichkeit transportiert. Auf einer symbolischen Ebene l\u00e4sst sich das einerseits mit der beschriebenen, als \u00bbnat\u00fcrlich und urspr\u00fcnglich\u00ab gedachten Geschlechterordnung verbinden. Andererseits ist genau das Gef\u00e4hrliche an dem Rohen etwas, dass \u00bbdoing masculinity\u00ab erlaubt \u2013 das hei\u00dft, dass durch das Risikoverhalten Mut und St\u00e4rke demonstriert werden, wodurch sich M\u00e4nner von anderen Geschlechtern abgrenzen. SPIEGEL: Trotz aller gesellschaftlichen Themen und Normen: Isst man nicht vor allem, was einem schmeckt? Winter: Das ist nat\u00fcrlich richtig, aber was mir schmeckt, ist ein sehr gesellschaftliches Thema. Die Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr verschiedene Lebensmittel unterscheiden sich zwischen verschiedenen Milieus, w\u00e4hrend sie innerhalb dieser eine verbl\u00fcffende \u00c4hnlichkeit aufweisen. Die Gesellschaft setzt einen Rahmen, in dem sich die und der Einzelne bewegt, ob nun bewusst oder unbewusst. Das zeigt sich schon daran, dass nur das Fleisch von bestimmten Tieren gegessen wird und von anderen nicht, obwohl es nahrhaft w\u00e4re. Fleisch zu konsumieren, ist keine individuelle Pr\u00e4ferenz und auch keine rein individuelle Entscheidung, weil die Ethik der Tierhaltung und die Nachhaltigkeit der Ern\u00e4hrung f\u00fcr die gesamte Gesellschaft relevant sind. Aufgrund von Nachhaltigkeit und Ethik w\u00e4ren eine vegane oder vegetarische Ern\u00e4hrung w\u00fcnschenswert. Doch Appelle zu dieser Ern\u00e4hrung sind meist individuell ausgerichtet. Ich denke, das ist der falsche Weg. SPIEGEL: Welcher w\u00e4re richtig? Winter: Das ist eine gute Frage! Ich w\u00fcrde die Kosten dort ansetzen, wo sie entstehen: bei der Produktion. SPIEGEL: Was vermutlich eine Debatte nach sich ziehen w\u00fcrde, dass Fleisch bezahlbar bleiben muss, damit der Bauarbeiter nicht vom Ger\u00fcst f\u00e4llt. Winter: Dieses eben erw\u00e4hnte populistische Argument spielt ja zwei gesellschaftliche Konflikte gegeneinander aus. Ich bezweifle, dass Herr Aiwanger sich wirklich um das Wohl von Bauarbeitern sorgt. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die \u00f6kologische und die soziale Frage nicht getrennt voneinander behandelt werden d\u00fcrfen. SPIEGEL: Essen Sie Fleisch? Winter: Ich ern\u00e4hre mich seit vielen Jahren vegan. SPIEGEL: Mussten Sie sich erkl\u00e4ren? Winter: Selten. In meinem Umfeld war das nie ein gro\u00dfes Thema, was auch zeigt, wie milieuabh\u00e4ngig es ist.", "lead_text": "Was sagt unser Essverhalten \u00fcber uns aus? Martin Winter hat es erforscht. Hier erkl\u00e4rt er, warum Frauen h\u00e4ufiger vegetarisch leben als M\u00e4nner \u2013 und was an Fleischkonsum sexistisch ist.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:19.720835", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}, {"url": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/nudging-so-ueberlisten-wir-unseren-inneren-schweinehund-a-b9d86c43-ce55-4d24-be75-613e87eb7317", "main_text": "\u00bbWegen guter F\u00fchrung\u00ab Nudging: So \u00fcberlisten wir unseren inneren Schweinehund Es gibt eine gro\u00dfe H\u00fcrde, die Menschen oft im Wege steht: sie selbst und ihr innerer Schweinehund. Fr\u00fcher gingen die Wirtschaftswissenschaften vom Modell des Homo oeconomicus aus, nach dem Menschen stets wirtschaftlich rational handeln. Diese Annahme ist durch viele Studien widerlegt. Menschen handeln oft unvern\u00fcnftig, bequem, genussorientiert und irrational. Sie greifen zur Schokolade statt zum Apfel, haben Flugangst, aber steigen entspannt ins Auto, obwohl das Unfallrisiko auf den Stra\u00dfen statistisch gesehen deutlich h\u00f6her ist. Zwang erzeugt meist Abwehr und Trotz, auch das zeigen Studien. Durch einen kleinen, sanften Schubser hingegen k\u00f6nnen F\u00fchrungskr\u00e4fte oft eine gr\u00f6\u00dfere Ver\u00e4nderung erreichen. So unterst\u00fctzten sie andere dabei, ges\u00fcndere Entscheidungen zu treffen, Prozesse zu verk\u00fcrzen oder sich fairer zu verhalten. Im Podcast-Interview berichtet Alfred Freeman, Chef der Kantine im SPIEGEL-Verlag, wie der Platz eines Gerichtes auf der Speisekarte das Bestellverhalten beeinflusst hat. Was ist Nudging? \u00bbTo nudge\u00ab bedeutet auf Deutsch, jemanden anzustupsen, ihm oder ihr einen Schubs zu geben. Nicht viel, nur so, dass diese Person sich bewegt. Der Begriff kommt aus der Verhaltens\u00f6konomie. Entwickelt haben das Konzept der US-Verhaltens\u00f6konom Richard Thaler und der Rechtswissenschaftler Cass Sunstein. Ihr Buch \u00bbNudge: Wie man kluge Entscheidungen anst\u00f6\u00dft\u00ab erschien 2008. Darin beschreiben sie Methoden, um andere Menschen zu beeinflussen, ohne ihnen etwas vorzuschreiben oder zu verbieten. F\u00fcr seine Forschungen hat Thaler 2017 den Nobelpreis f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften erhalten. Wo l\u00e4sst sich Nudging nutzen? Nudging wird h\u00e4ufig in der Pr\u00e4vention und Vorsorge eingesetzt. Der Suchmaschinenkonzern Google gilt dabei als Vorreiter. \u00bbWe use nudges to make people happier and more effective\u00ab, sagt Googles ehemaliger Personalleiter Laszlo Bock. Wasser steht in den K\u00fchlschr\u00e4nken auf Augenh\u00f6he, zuckerhaltige Getr\u00e4nke stehen weiter unten. Obst liegt griffbereit, S\u00fc\u00dfigkeiten hinter Abdeckungen versteckt. Alfred Freeman, K\u00fcchenchef des SPIEGEL-Verlags und verantwortlich f\u00fcr Hunderte Mittagessen am Tag, experimentierte mit der Platzierung des veganen Gerichts auf der Speisekarte und setzte es von Platz vier auf Platz eins. Die Bestellungen stiegen von 18 auf 26 Prozent. Eine \u00e4hnliche Erfahrung machte er mit den Desserts. Seit der Nachtisch extra bestellt werden muss und einen kleinen Betrag kostet, entscheidet sich nur noch die H\u00e4lfte der G\u00e4ste daf\u00fcr. \u00bbDie Leute handeln bewusster und g\u00f6nnen sich ab und zu mal einen Nachtisch\u00ab, berichtet er. \u00bbNat\u00fcrlich ist das ges\u00fcnder, als alles aufzuessen, weil man ja schon daf\u00fcr bezahlt hat\u00ab(weitere Beispiele und Tipps h\u00f6ren Sie im Podcast). Auch der Autohersteller Porsche experimentiert seit einiger Zeit mit Nudges. Weil die Besch\u00e4ftigten zu z\u00f6gerlich mit ihren Bestellungen von elektrischen Firmenwagen waren und weiterhin lieber Verbrenner orderten, setzte Porsche Nudges wie E-Mails und Pop-up-Nachrichten ein. Mit Erfolg: Der Anteil der Mitarbeitenden, die sich einen E-Porsche bestellten, stieg innerhalb eines Jahres von 45,9 auf 66,5 Prozent. Wieso machen Nudges sozialer? Verhaltenspsychologen haben in der Kaffeek\u00fcche der psychologischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t von Newcastle-upon-Tyne ein Experiment durchgef\u00fchrt. Sie klebten Bilder von menschlichen Augenpartien auf den K\u00fcchenschrank \u2013 direkt auf Augenh\u00f6he der Studierenden \u2013 und daneben einen Informationszettel, der um die Bezahlung des Kaffees bat. In anderen Wochen klebten Blumenbilder auf dem Schrank. Das Ergebnis war spektakul\u00e4r: In den Wochen, in denen Augen die Studierenden scheinbar beobachteten, zahlten die Kaffeetrinker bis zu siebenmal mehr als w\u00e4hrend der Blumenwochen. Wo gibt es Nudges in Produktion und Prozessen? Auch Prozesse lassen sich durch Nudging verbessern. So experimentieren neben Porsche schon etliche Unternehmen in Deutschland mit Nudges. Siemens Gas and Power (heute Siemens Energy) etwa erh\u00f6hte damit die Fertigungsqualit\u00e4t seiner Turbinenschaufeln um 50 Prozent . B. Braun Melsungen verk\u00fcrzte die Dauer von Meetings deutlich. Bosch setzt Nudges f\u00fcr objektivere Entscheidungen bei Stellenbesetzungen ein. Und auch Finanzinstitute arbeiten zunehmend mit Nudges , um zu vermeiden, dass Mitarbeitende gegen Vorschriften versto\u00dfen. Was ist der effektivste Nudge? Die Default-Regelung. Sie bedeutet, dass die gew\u00fcnschte Variante schon voreingestellt ist und die Nutzer selbst aktiv werden m\u00fcssen, um eine andere Variante auszuw\u00e4hlen. Prominentes Beispiel daf\u00fcr ist die Organspende. Anders als in Deutschland gilt in Spanien und den Niederlanden die Widerspruchsregelung \u2013 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen also aktiv widersprechen, wenn sie ihre Organe nach dem Tod nicht spenden wollen. In diesen L\u00e4ndern stehen sehr viel mehr Organe zur Verf\u00fcgung als hierzulande. Kann ich mich auch selbst nudgen? Eigentlich bezieht sich das Konzept auf die Ver\u00e4nderung des Verhaltens anderer Menschen. Aber es gibt auch die Idee des Self-Nudgings. Um seinen inneren Schweinehund zu \u00fcberwinden, setzt man sich selbst kleine Hinweise oder Anreize, um mehr Sport zu machen, ges\u00fcnder zu essen oder weniger Zeit mit dem Smartphone zu verbringen. Dabei helfen Erinnerungen, die einen optischen Reiz ausl\u00f6sen, etwa durch einen schwarz-wei\u00dfen Handybildschirm, und sich selbst sozialen Druck aufzubauen. Wo werden Grenzen \u00fcbertreten? Derzeit nutzen vor allem Unternehmen aus der Gig-Economy Nudges. Der Onlinelieferdienst Deliveroo verschickt zum Beispiel Pushnachrichten an die Smartphones seiner Essenslieferanten, damit diese schneller arbeiten. Im Juli 2020 reichten britische Uber-Fahrer eine Klage gegen ihren Auftraggeber ein. Darin argumentierten sie, das Unternehmen komme seinen gesetzlichen Verpflichtungen gem\u00e4\u00df der europ\u00e4ischen Datenschutzverordnung nicht nach, da es seine Algorithmen nicht transparent offenlege. \u00bbIch bin \u00fcberzeugt, dass Unternehmen mit drei Strategien ihr Nudging ethischer gestalten k\u00f6nnen: Wenn sie Win-win-Situationen schaffen, die Transparenz \u00fcber die erhobenen Daten erh\u00f6hen und die Logik ihrer Algorithmen erkl\u00e4ren\u00ab, schreibt Mareike M\u00f6hlmann, Assistant Professor an der privaten Wirtschaftshochschule Bentley University in Waltham, Massachusetts, in ihrem Artikel \u00bbSubtile Kontrolle \u00ab. Antonia G\u00f6tsch, Chefredakteurin des Harvard Business managers, meldet sich alle zwei Wochen mit \u201eWegen guter F\u00fchrung\u201c. Sie spricht mit anderen F\u00fchrungskr\u00e4ften und Expert:innen aus der Wissenschaft. Ehrlich, fundiert, offen und auch mal lustig. Sie teilt, was sie selbst gelernt hat, woran sie scheitert, und sie versucht, auch ihren G\u00e4sten zu entlocken, was sie sonst nur ihren Vertrauten verraten. In \u00bbWegen guter F\u00fchrung \u2013 der ehrliche F\u00fchrungspodcast\u00ab spricht Antonia G\u00f6tsch, Chefredakteurin des Harvard Business managers, alle zwei Wochen mit G\u00e4sten aus Wirtschaft, Wissenschaft und Sport \u00fcber F\u00fchrung, Strategie und Management. \u00bbWegen guter F\u00fchrung\u00ab erscheint 14-t\u00e4glich hier sowie auf Spotify und Apple im Podcast.", "lead_text": "Wie k\u00f6nnen F\u00fchrungskr\u00e4fte f\u00fcr bessere Entscheidungen sorgen? Regeln, Appelle und Verbote sto\u00dfen meist auf Widerstand. Geben Sie lieber einen sanften Schubs mit klugen Nudges.", "last_online_verification_date": "2024-10-04T10:43:22.732418", "medium": {"readable_id": "spiegel"}, "crawler_medium": "spiegel", "crawler_version": "0.1"}]